前言

曾国藩的一生为何如此成功圆满，实现了只有极少数人才实现了的人生理想“立言、立功、立德”？到底是什么神秘力量让曾国藩成为湘军的领袖和洋务运动的先驱？这一切，都源于曾国藩做人做事的法则，曾国藩的人生智慧。

智慧决定命运！曾国藩的人生智慧有力的佐证了这一点。“储才养望”的“智慧”为他奠定了事业的基础，“做大做强”的“智慧”使他的事业蓬勃发展，“刚柔并济”的“智慧”令他在官场左右逢源，“韬晦隐忍”的“智慧”让他赢得胜利，功成身退。

令人称奇的是，曾国藩跻身仕途的数十年时间内，把自己上至呈送朝廷的奏稿，下至个人的书信、日记、诗文等皆留有底本、副本，并定期派人送至湘乡家中。这数十年如一日的孜孜不倦，使我们得以有幸见到他留下的一千五百多万字的文字材料，从中感受到时代的风云变幻，感受到一代“中兴名臣”不以善小而莫为的家长里短的言传身教，也感受到功高震主的曾国藩内心如履薄冰、如临深渊的惶惑。

曾国藩深信自己可以成为扭转危局的擎天一柱，另一方面他也清醒地看到清朝政府的腐败和覆灭是一个必然的趋势，因而在内心中不断发出回天无力的哀叹，他竭尽全力走完了他所能走的人生，给人们留下了几多感叹，几多沉思。

他一无家学、二无根底，在极其恶劣的环境中反复磨砺，历尽宦海风波，获得彻底的成功。虽诟病不绝，却荣宠不衰；虽备受诋毁，然善始善终。他把中国人为官从政的智慧与谋略阐释得淋漓尽致。他持一定之规，为人、为官、为民、为国，处处体现出强大的精神感召力，成为时人推崇的末世圣人。从这点上来说，他是每个渴望成功者的楷模。

本书从曾国藩的政治生涯及生平故事出发，深入剖析这位晚清中兴第一名臣在做人、做事、修身、持家、治学、处世、教子、交友、识人、用人、运筹、创业、为政、用权、治军等方面的主要思想、谋略，全方位地揭示曾国藩为人处世的独到之处，披露他沉浮官场数十年所得的经验和智慧，再现曾国藩光辉而坎坷的传奇人生，为广大读者展示了一幅生动、真实的历史画卷，让读者回归到那个风云激荡的岁月，为读者提供一把打开曾国藩谋略宝库的钥匙。它对于今天不熟悉这段历史的广大读者来说，将是一本生动的史实教材，更为今天的人们提供了许多值得借鉴的人生成功经验。

本书从客观真实的角度探讨了曾国藩的人生智慧、政治谋略，既有生动的故事又有详实的史料；既有对古代故事的追忆，又有对现实社会的反思，是一本颇具阅读和欣赏价值的通俗智谋读本。

曾国藩的成功人生智慧都来自于他生活、做事的细节。学习他的“人生智慧”，比照我们的生活态度、思维方法和行为模式，使我们对智慧的认识从自发上升到自觉，获得一条重塑自己、改变人生命运的捷径，正是我们最大的愿望。

曾国藩人生智慧一：挺身特立，顽强不息

一个人要使自己做成大事，内心绝不能缺少一股倔强的精神，这一点很重要。没有这种倔强的精神，人生就“挺立”不起来。说到这个“挺”字，它在曾国藩的人生哲学中极其重要，代表了曾国藩敢于突破自我的信心。一个人要想成功，没有这种“挺立”的精神，那是绝对不行的。曾国藩说得好：“挺立特立，做第一等人物。”

1.倔强之心，男儿本色

曾国藩箴言：“挺”字当先，是做人的第一品性，担当大事全在“明”、“强”这两个字。所有的事没有志气和刚强都是难以成功的。

过人的毅力和“倔强”之气是曾国藩最突出的品格。他的“男儿以懦弱无刚为耻”，他的“打脱牙、和血吞”，他的咬牙立志、不甘失败，他的历尽千难万苦而不改其志，都是超出一般人的。

一个人要使自己做成大事，内心绝不能缺少一股倔强的精神，这一点很重要。没有这种倔强的精神，人生就“挺立”不起来。说到这个“挺”字，在曾国藩的人生哲学中极其重要，代表了他敢于突破自我的信心。一个人要想成功，没有这种“挺立”的精神，那是绝对不行的。曾国藩说得好：“挺立特立，做第一等人物。”挺立就是倔强。

李秀成击破江南大营后，因为八旗兵已不可用，曾国藩终于又有机会出山了。同时，曾国藩、胡林翼对清政府关于东南的人事布局做了一番揣测。胡林翼说：“江、浙为仓庚根本，京师性命所系，然使泛泛以寻常办理军务之人前往，则事权不属，功必不成。近十日中，必有十余人奏请涤帅往援。林翼之意，必得地方之符乃可去，非此则不可去也。设涤帅去后，秋冬之间，贼必有三四十万大股并力西犯。”后来，曾国藩听说忠王李秀成略定苏常，惊呼：“苏常失守，杭州亦岌岌可危，东南大局决裂如此，不知尚有何术可以挽回……现奉寄谕，饬国藩往援苏、常，盖不知苏、常已失也。鄙意楚军刻不能救援下游，且当竭三省全力，御贼匪秋间之大举，如能于秋间两路大捷，然后有余力兼谋下游，目前实有不逮。”同时他对自己的出路，也做了一番猜测。曾国藩、胡林翼迫切希望他们两人中能有一人出任两江总督，以扩大湘系地盘。

曾国藩总督两江后，却是喜忧参半。喜的是长期受压抑，现在总算熬出了头，得到了清政府的信任与重用，全军欢欣鼓舞，“或者数年抑塞之气，至是将畅然大舒乎”。忧的是太平军占有苏南，天京与苏、常联成一片，声势重振，力量倍增，杭州、皖南岌岌可危，东南大局“糜烂”，命他为钦差大臣督办江南军务，无异要他火中取栗。他在家书中也道出了他的这种复杂心情。在理学思想的指导下，“欲行仁义于天下，使凡物各得其分”，维护腐朽的封建统治，是他的绝对信条。他明知政治败坏，民不聊生，“天下似无戡定之理”，却无动于衷，仍然要一拼到底。

从出山的第一天起，曾国藩就立定了一个志向：“一不要钱，二不怕死。”不要钱，就戒除了私心；不怕死，就断绝了后路。能做到这两点，一个人就会英气勃发，气吞山河，壮志凌云。

曾国藩的性格，受他的祖父曾玉屏和他的母亲江氏的影响很大。曾玉屏常对家人说的一句话，就是“以懦弱无刚四字为大耻”。这句话对曾国藩影响很大，做了两江总督之后，他还以祖父的这句话教育自己的弟弟，并认为“男儿自立，必须有倔强之气”。他说：

“倔强”二字，却不可少。功业文章，皆需要有这两个字贯注于其中，否则柔靡不能成一事。孟子所说的“至刚”，孔子所说的“贞固”，都是从“倔强”两个字中做出。我们兄弟受母亲的性格的影响，好处也正在于倔强。

1863年，曾国藩在给弟弟的信中说：

“强”字原是美德，我以前寄信也说“明强”二字断不可少。只是“强”字须“明”字做出，然后才会有始有终。如果全不明白，一味蛮横，等到别人折之以道理，证之以后效，又重新俯首认输，这就是前强而后弱，这就是京城所说的瞎闹。担当大事，全在于明、强这两个字。所有的事，没有志气和刚强都是无法成功的。即使是修身齐家，也必须以明强为根本。“难禁风浪”这四个字说得很好，我把它再送给你。自古以来，豪杰之士都以这四个字为大忌。我家祖父教人，也以“懦弱无刚”四个字为大耻。所以男儿自立于世，一定要有倔强之气。

曾国藩的个性，就其发展来看，与其年龄的增长也大有关系。早年时期，曾国藩的举止行为比较活泼，而且态度乐观，但也不免有点轻浮。到了京城以后，学习宋明理学，他的言行举止都规规矩矩，感情上虽然沉静没有变化，但理智异常丰富。统率军队之后，意志变得坚强起来，态度沉着冷静，虽然屡次遭到挫败，但仍能有“屡败屡战”的精神。到了晚年，经历了许多忧患挫折，对世上的事情，也看得很清楚，因而一举一动都权衡利害，深思熟虑，即使因为过于谨慎小心而受人非议，也在所不惜。曾国藩的个性发展，都是靠勤奋、踏实、观察、学习而实现的，因为他深知，一个人不在个性上“坚挺”，就无法与各种风险抗衡。

曾国藩的倔强性格，在他最初带兵的时候表现得最为突出。他是以在籍侍郎的身份出来带兵的，没有地盘，没有粮饷，事事仰给于人。偏偏曾国藩又是勇于任事之人，因而与地方官员势同水火，屡屡发生冲突。加上初期与太平军作战屡战屡败，更使他的处境雪上加霜。然而在与官场政敌和太平天国的双重搏斗中，他却养成了一种咬牙立志、不肯认输的脾气。他自己将之称之为“打脱牙，和血吞”的“挺”字功夫。他曾经说：

李申夫曾经说我与人怄气从来不说出，而是特别能忍耐，一步步寻求自强之道，因而引用俗话说：好汉打掉了牙，和血吞下去。这正是我咬牙立志的诀窍。我曾经被京城中的权贵所唾骂，被长沙官场所唾骂，也经历过岳州之败，靖港之败，湖口之败，被打掉牙的时候多了，没有一次不是连血一块吞下去的。

又说：

我办理湘军水师，一败于靖港，再败于湖口，将士们都愿意离开水师而做陆军。但我咬紧牙关将局面维持下来，而后终于有了重振的机会。安庆没有合围的时候，祁门大营十分危急，黄州的局势也很危险，大家都建议我撤安庆之围，以支援祁门、黄州，但我咬紧牙关不撤，终于打下了安庆。至于南京是一个方圆百里的大城，易守难攻，我却以孤军将南京围了起来，大家都说恐怕要蹈前面清军的覆辙了，然而咬着牙坚持下来，最后竟然立了大功。

从曾国藩的诗文也可以看出他意志坚强，并非懦弱之辈。他的诗文，很少有意味平淡之作，而多豪言壮语，雄奇之气溢于笔端，坚强的性格跃然纸上。如他30多岁做官时作的一首诗：

去年此际赋长征，豪气思屠大海鲸。

湖上二更邀月饮，天边万岭挟舟行。

竟将云梦吞如芥，未信君山铲不平。

偏是东皇来去易，又吹草绿满蓬瀛。

我们还可以从写字这样的小事上，看出曾国藩的性格特点。他不喜欢纤弱阴柔的字，而喜欢强劲阳刚的字。他说：“杜陵言‘书贵瘦硬’，乃千古不刊之论。”字体硬而瘦，正是阳刚风格的一种表现，俗话说：字如其人。写字虽是小事，却可以看出一个人的性格。有些善于识才的人仅凭一个人的字，就可看出一个大概。

在军事上，与太平天国作战的初期，屡战屡败，多次濒临绝境，用曾国藩自己的话说是“屡败屡战”。他以其坚强的意志，顽强的作风，走过了一个又一个险滩，顽强地缠住对手不放，最后竟取得了彻底的胜利。毛泽东在早年也佩服曾国藩，说：“余于近人，独服曾文正……观其收拾洪杨之役而完美无缺。使今人易其位，其能如此乎？”曾国藩以一书生带兵，取得辉煌的成就，其刚强的性格、坚强的意志，起到很大作用。

什么是“明”？就是要明于事，明于理，明于人，明于己。曾国藩曾经有过一段十分精辟的论述：

办事要以明为第一要义。明有两种，一种叫高明，一种叫精明。同一个地方，只有登上高山的人才看得遥远，只有登上城墙的人才觉得空旷，这就是高明。同一件东西，凭 估计不如用秤称的准确，用眼打量不如用尺量的准确，这就是精明。

以明为基础的倔强，其实就是一种定见，是一种看清问题后坚持到底的决心。李鸿章曾经说曾国藩“过人之处，在于坚持定见，不为浮议所摇。”曾国藩自己也常说，办事“不要固执己见，也不要轻易听从别人的言论。必须确实看清了利害所在，尔后再放弃自己的意见。”所以倔强的表现之一就是要有定见。

同时，倔强与谦退也不是矛盾的。曾国藩说：

天地之道，刚柔互用，不可偏废。太柔了则成不了大事，太刚了则会折断。刚并不是指蛮横，而是敢于进取；柔并不是指卑弱，而是虚心谦让。

勇于承认错误并改正错误，同样也需要倔强之气，同样是豪杰的作为。

曾国藩人生启示录：世界上没有一样东西可以取代毅力。才干也不可以——怀才不遇者比比皆是，一事无成的天才也到处可见；教育也不可以——世界上充斥着学而无用、学非所用的人；只有毅力和决心，才能无往而不胜。

2.内圣外王，志在千里

曾国藩箴言：有民胞物与之量，有内圣外王之业。

曾国藩6岁的时候开始随父亲读书，他的祖父和父亲都是功名之心特别强烈的人。受家庭的熏陶，曾国藩自幼也对自己的前程充满了自信，“锐意功名，意气自豪”，有着极其强烈的进取精神。他22岁考取了秀才，23岁又考取了举人。虽然接着的两次在京城参加的会试都落第了，但他并不气馁，反而更加坚定了“天生我材必有用”的信念。第三次会试，曾国藩终于天遂人愿，中了进士，在朝考中又列为一等三名，改庶吉士，入翰林院庶常馆深造。科举考试的顺利更加坚定了他锐意进取的意识，他原来名子城，字居武，中进士后，改名为“国藩”，意为国之藩篱的意思。他进入京城做官之后，在给弟弟们的信中也说：“君子立志，有民胞物与之量，有内圣外王之业，而后不忝于父母之所生，不愧为天地之完人。”他并以“不为圣贤，便为禽兽；莫问收获，但问耕耘”四语铭于座右，用来鞭策自己努力进取。

很多人到了翰林这个地位，就不会再在书本上用太多的功夫了，只消钻钻门路，顶多做做诗赋日课，便可坐等散馆授官了。曾国藩来自农村，秉性淳朴，毫无钻营取巧的习气；在京十余年来勤读史书，倒培养出一股“以澄清天下为己任”的志气来。

为此，他将原来的名字城改为“国藩”，即暗寓“为国藩篱”之意。他相信自己终有一天，如同云中展翅翱翔的孤凤一样，不鸣则已，一鸣则引来九州的震动；如同生长在深山中的巨树一样，有朝一日成为国家大厦的栋梁。

然君子立志，志在何方？曾国藩以为：“有民胞物与之量，有内圣外王之业。”即有为大众谋求幸福的胸襟，有在内精通学养，对外振兴国家，开创伟业的壮志。他十分自信地表示：“莫言儒生终龌龊，万一雉卵变蛟龙。”决心按照儒家“修身、齐家、治国、平天下”的正统士大夫的基本人生信条，为维护封建的纲常伦理、维护清王朝的统治而大显身手，实现其“匡时救世”的远大抱负。

曾国藩还认为，要实现“匡时救世”的远大抱负，要达到这样一个人生的最终目的，就必须具有为之奋斗献身的精神世界。因为，人生的道路是极其艰难困苦、坎坷不平的，尤其是处于内忧外患一齐袭来的中国近代社会，要扭转国家的命运，实现天下大治的目的，困难会更大，需要个人牺牲的东西会更多。从而，他总结历史经验，得出认识，认为古往今来，大抵圣贤豪杰，之所以能完成救世的宏愿，都是力排万难，独任艰巨才达其目的的。因为，“圣贤之所以为圣，佛家之所以成佛，所争皆在大难磨折之日”。他在日记中说得很明白，要成为一代圣贤，要达其“匡时救世”的目的，实现其治国平天下的远大抱负，没有奋斗牺牲、百折不挠的精神是不行的。

鸦片战争初，曾国藩一方面要尽力修养，一方面又急于问世，说：“陈平宰国无消息”，“苍生竟奈此人何？可怜寂寞扬雄宅，独抱繁忧卧薜萝”。可谓情见乎词了。这是曾国藩的“外王”之气。

曾国藩在《感春诗》中也表达了自己的“外王”思想，这首诗苍茫独立，慷慨悲歌，有豪气纵横不可一世的气概，确是曾国藩自己的写照。一旦凤鸣云中，震断九州，松生太华，飞送清渭，丹心瑶池，螭柱金钟，这才是儒生非常的事业、雉卵变龙的机会。他似乎很清楚地看出他的治国经纶在满清政治的场合中绝不容易实现，只有像孤凤虬松一样的待时而动了。

“外王”的挺拔、自尊之性，使曾国藩对夷敌深表蔑视。

第一次鸦片战争时期，曾国藩已认为清政府订立《中英江宁条约》，是“以大事小，乐天之道，孰不以为上策哉”。从咸丰三年（1853年）冬到次年春，曾国藩在筹办湘军水师时，特别重视购买洋炮装备湘军水师；长沙整军后，湘军水师拥有洋炮千尊以上。在《北京条约》订立后，奕提出“借俄、法兵助剿”时，咸丰帝命令东南沿海各省督抚妥议具奏。

曾国藩原则上赞同“借夷兵助剿”，不过须在事前做好准备。现在这些准备工作还没做好，“借夷兵助剿”的时机尚未成熟。曾国藩对朝廷内部矛盾斗争的行情是熟悉的，他的奏折既以“奖则允之，示以和好而无猜”的说法，表达了自己的愿望，赞助了洋务派奕“借夷兵助剿”的建议，又以“缓其师期”，敷衍了朝中当权的载垣、肃顺等人，可见其“外王”精神主导下的作为。

中外“联手”，太平天国失败了，清朝延续下来。曾国藩有一种认识，认为清廷经过大患难之后，必有相当觉悟。同时，他怕满清的灭亡要引起长期的内乱，他是深知中国的历史的——每换一次朝代总要经过长期的割据和内战，然后天下才得以太平。在闭关自守无外人干涉的时代，内乱虽给人民带来无穷的痛苦，尚不至于亡国。到了19世纪，有帝国主义者环绕着，长期内战就能引起亡国之祸。

即使在执行“借夷兵助剿”的君命与英、法侵略者共同剿杀太平军时，曾国藩的骨子里始终有“外王”的意识存在，对英、法侵略者耿耿于怀。

为了实现“外王”的精神实质，真正显示出“同类中我最强”的意识，曾国藩师夷之技，用洋枪洋炮装备起中国第一支准近代的军队。

曾国藩的幕府中不乏精通火器的幕客，如黄冕对制造火器就很有研究。战争的胜负不决定于武器的犀利与否，但战争不能没有武器，有犀利的武器更好，这是尽人皆知的常识。一个军事领导者，在对部队武器的配备问题上，一般是采取求实的态度的。所以，曾国藩坚持湘军必须配备大量洋炮。湘军水师正是凭借洋炮的炽盛火力，在咸丰四年（1854年）十月大破太平军水师而攻陷武昌的。湘军水上胜利，又为曾国藩验证了使用西方火器的威力。当然，道光二十年（1840年）的鸦片战争与以后的第二次鸦片战争中，即使僧格林沁的精锐马队，也抵挡不了英法联军的枪炮，这些事实不能不给曾国藩留下深刻的经验教训。这些是促使曾国藩要募“覃思之士，智巧之匠，始而演习，继而试造”的根本原因。

在封建社会里，官权大，官势重。购买洋枪洋炮，牵涉到容许中外通商的问题；试造船炮，牵涉到“开放”即进口外国机器的问题，而首先倡议“师夷智以造船制炮”的正是曾国藩。

同治二年（1863年）秋，曾国藩在安庆接见了容闳。会见时建议建立机器厂，“大致谓应先立一母厂，再由母厂以造出其他各种机器厂。予所注意之机器厂，非专为制造枪炮者，乃能造成制枪炮之各种机械者也。而以今日之时势言之，枪炮之于中国较他物尤为重要，故于此三致意焉……”由此看来，早在1863年曾国藩已经决定并命令李鸿章派员在上海高昌庙筹建江南制造总局了。上海的江南制造厂是中国近代化的、规模最大的军事工业。而这个军事企业建立的发轫者与决定者就是曾国藩。

这就是一个复杂的、具有“外王”之气的曾国藩。

人的潜力是很大的，但每一个成功的人，都离不开积极进取的精神。曾国藩从自己一生的成败中悟出了这样一个道理：凡人才的高下，是由其志趣所决定的。志向、趣味低下的人，安于现状，囿于世俗的陋见，必然越来越低贱污劣；而志向和趣味高尚的人，向往先贤的辉煌事功，因此也就一天比一天高明。这就像远行一样：如果奋勇直前，有破釜沉舟之志，那么就会走得很远也不觉得累；如果糊里糊涂，没有追求，那么近处也是可以度日的，又何必远行百里之外呢？他认为人只要立志，那么圣贤豪杰的事业都是可以做到的。

曾国藩人生启示录：如果你打算只为你自己一个人而生活，没有人相信你会生活得快乐。因此，要选择一项比你自身更大的事业，以非凡的精神为它工作。当你透彻地看到你的目标，这项事业就会成为你生命的一部分。不要以你已经做到的事情，而要以你所能做到的事情来衡量你的成败得失。

3.躬身入世，勇担道义

曾国藩箴言：天下事在局外呐喊议论总是无益，必须躬身入局，才能有改变的希望。

有一老翁请了贵客，要留客人在家用午餐。他一早就吩咐儿子，前往市上备办肴蔬果品，但时已过巳，尚未还家。老翁心慌意急，亲自到村口看望，见离家不远，儿子正挑着菜担，在水塍上与一个挑京货担子的人对峙着，彼此皆不肯让。老翁赶上前婉语说：“老哥，我家中有客，待此具餐。请你往水田里稍避一步，待他过来，你老哥也可过去，岂不是两便么？”那人说：“你叫我下水，怎么他下不得呢？”老翁说：“他身子矮小，站在水田里，恐怕担子会浸湿，坏了食物；你老哥身子高大些，可以不至于沾水。因为这个理由，所以请你避让。”那人说：“你这担内，不过是菜蔬果品，就是浸湿，也还可将就用的；我担中都是京广贵货，万一着水，便是一文不值。安能叫我让避？”老翁见劝说不过，就挺身就近说：“来来，然则如此办理：待我老头儿下了水田，你老哥将货担交付于我，我顶在头上，请你空身从我儿旁边岔过，再将担子奉还，何如？”当即俯身解脱鞋子。那人见老翁如此，过意不去，说：“既老丈如此费事，我就下了水田，让尔担过去。”当即下田避让。他只挺了一挺，一场争执就此消解。

这便是曾国藩《挺经》中开宗明义的第一条。

据说曾国藩讲这个故事时，说到这里，李鸿章在倾耳恭听，以为曾国藩会接着说下去；但曾国藩至此已止，竟不再说话了。李鸿章的僚属吴永也曾回忆说：“予当时听之，意用何在，亦殊不甚明白；仔细推敲，还是曾公说得好：大抵谓天下事在局外呐喊议论，总是无益，必须躬身入局，挺膺负责，乃有成事之可冀。”

曾国藩自1838年中进士，1840年授翰林院检讨，从七品做起，开始了他为期十二年的京宦生涯。本来，凭他的学识和才能，完全可以在学问上专心进取，成为著名的学术大师；但是为适应他那“匡时救世”的人生哲学的需要，他没有更进一步向这条与世隔绝、不问政治的道路上走下去，也终究不能成为一个十足的学问家，而在太平天国农民起义风暴席卷东南各省之际，应命出山。

曾国藩出身于正在上升的中小地主阶级家庭，来自统治阶段下层，故其救世人生哲学观是积极向上的，很少颓废思想。同时，又由于他非常相信主观意志的作用，认为只要拼命去干，就能达到救世的最终目的。

面对清朝的腐败，曾国藩看到了问题的症结所在，也感到了问题的日益严重性，所以他在咸丰皇帝上台之初，连上奏折，希图劝说皇上采取措施，革除弊政，挽回颓风，从政治上来一番整顿。然而，奏折递上，并未发生什么实际效果，相反，满清政局越来越向着风雨飘摇的轨道迈进。太平军自1851年1月金田起义后，有如熊熊烈火，正在向东南各地蔓燃。清军前往镇压，结果都节节败退。

面对东南数省烽烟纷起的形势，曾国藩担心清政府根本无法对付这场阶级的大搏斗。更为可虑的是：当权集团中的绝大多数人对时势或是茫然无知，或是根本不当作一回事，仍然花天酒地，无所事事。

为了提醒清廷及时采取有力措施，尽快扑灭农民起义的烈火，曾国藩于1851年4月上疏皇帝，提出裁兵、节饷，加强训练军队建设的建议，试图首先从军队着手，打开一个新的局面。他以自己的“血诚”揭露清朝军队的腐败状况，并提出了一些改革措施。

但这次上奏又如石沉大海，不见回音，咸丰皇帝并未采纳曾国藩的意见。相反，在军事上，失败的消息从广西等前线不断传来。曾国藩深感局势愈来愈严重，而自己的建议又屡不被采纳，真是“书生之血诚，徒以供胥吏唾弃之具，每念及兹，可为愤感”。

然而，这种“血诚”愈多，“愤懑”愈甚，则使曾国藩对政局的发展愈来愈关注，对朝廷的希望愈来愈迫切，愈感“受恩深重，不能不报”。于是，他壮着胆子，于1851年5月再上一疏，语词激烈，锋芒直指咸丰皇帝。此疏主要目的是为了杜绝皇上“骄矜”之气和扭转廷臣“唯阿之风”。关于这个问题，他在家书中说得非常明白，当今皇上虽天资聪颖，但“满廷臣工，遂不敢以片言逆耳，将来恐一念骄矜，遂至恶直好谀”。因此，他不顾个人利害得失，决心犯颜直陈。

他不满咸丰帝的“官样文章”，凡上奏或者“留中”不发，或者以“无庸议”了之，这对于如火如荼的形势，无异于拒绝了任何“灵丹妙药”，也就只能走向死亡。曾国藩是个有作为者，他不愿与清王朝共沉沦，他要振臂一呼，为清王朝鼓与吹。

“此疏一上，咸丰帝览奏大怒，摔诸地，立召军机大臣，欲罪之。”幸亏祁隽藻、季昌芝为之苦苦求情，才使曾国藩免于获罪。此后，曾国藩虽不敢直言批评皇帝，但他对朝廷大政方针仍为不满，尤其是太平军斩关夺隘，所到之处，贫苦农民纷纷加入，各地会党更趋活跃的局势，使得他忧心如焚，一度发出了“补天倘无术，不如且荷锄”的感叹。

曾国藩能在一二年之内连上数折，不厌其烦，屡屡陈言；尤以不阿谀奉承，不顾利害得失，犯颜批评皇上，言中时弊，词令尖辣，在一般官僚士大夫中确为少见。曾国藩之所以能有此举动，除了他受中国古代刚直大臣遗风影响之外，更重要的在于他对国内政治的密切关注，对中国传统文化的全力维护，对清朝统治集团的血性忠诚。一句话，他的使命感和道义感致使他放胆高论，不避斧钺。

曾国藩处世的成功，和他主张的做事必须躬亲实践有关。关于这一点，清末的蔡冠洛说：“曾国藩以前任两江总督时，讨论研究的文书，条理清楚严密。没有不是亲手制订的章程，没有不是亲自圈点的文书。前年他回任两江总督时，感激皇上恩情高厚，仍然令其坐镇东南，他自己说如稍有怠惰安逸，则内心会负疚很深。他利用工作之余接见各方面的客人，见到后必定要访问周详，殷勤训导勉励。对于幕僚下属贤明与否，事情的原原本本，没有不默默地记在心里的。他患病不起，实在是由于平日事无巨细均须亲自过问，用尽了精力，费尽了心思所造成的。”

躬身入局，首先要自己做得正。曾国藩说：风正与否，则丝毫皆推本于一己之身与心，一举一动，一语一默，人皆化之，以成风气。故为人上者，专注修养，以下之效之者速而且广也。

曾国藩在《格言四幅赠李芋仙》中提到了躬身入局的办法：即身到、心到、眼到、手到、口到。

所谓“身到”是指，比如身为基层官员，就应该亲自去查验有关人命、盗窃等案情，亲自到乡村去调查；身为军官就应该亲自巡视营垒，亲自到战场冲锋陷阵。所谓“心到”是指，遇到任何事情都要细心分析，对事物的各方面、各个环节，首先要能分解开，最后要能综合得起来。所谓“眼到”是指，留心观察他人，认真研读公文。所谓“手到”是指，对于人们的优劣是非、事情的关键要点，应随时记录，用以防备遗忘。所谓“口到”是指，在差遣人这样的事情、警戒众人这样的言辞方面，不但要有公文告知他人，还要不怕烦劳反复苦口叮咛。

关于曾国藩的“口到”，有这样一段记载：

刘铭传率师追捻军于鄂、豫之交，与鲍超军相会，一天，刘见曾国藩，曾问曰：“见鲍春霆欤？”曰：“然。”曾又曰：“穿黄马褂耶？”曰：“否。”曾国藩感到很惊讶，问为什么没有穿？又问：“叙战功欤？”曰：“主人仰客，大名幸得一见，将谦让之不遑，岂复有何叙之功。客因主人口不言功而不言己功，亦客敬主人之意也。”曾国藩大笑。观此可知驭将之道，虽在小节，亦不可不知之。此事可谓口到之至也。

曾国藩认为，做事能躬亲实践，且能行得端正，其影响是十分重大的。《论语》中指出：“其身正，不令而行；其身不正，虽令不从。”也就是说，只要自己的行为端正，就算不下任何命令，部下也会遵从，如果自己的行为不端正，那么无论制定什么政策规章，部下也不会遵从的。

曾国藩、林则徐都深切体会到亲自实践的重要。

林则徐在江苏做巡抚时，曾经对他的僚属说：“我恨自己不是从牧令出身的，每件事还都得亲自去实践。”曾国藩在两江做总督时，也曾经说：“作官应当从州县做起，才能够立得住脚。“

综观曾国藩生平处世，不仅积累了由具体事情躬身入局的办法，更体验到了天下大事需积极躬身入局的意义。为此他入了匡时救世“报效国家”之大局，入了科举之局、为官之局、从军打仗之局，且都有所成就，成了人们所推崇的一个精神偶像。

曾国藩人生启示录：“纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行。”仅仅有了宏大的志向还不够，还应躬身入局，为实现这一志向而努力进取，奋力拼搏。只有这样才能使其变为现实，实现自己的理想。否则，再美好的理想也只能停留在口头上，或是一纸空文，没有任何意义。

4.壮志凌云，坚韧不坠

曾国藩箴言：所有的事，没有志气和刚强都是无法成功的。

曾国藩说，人始初奋搏，如初飞之鸟，很有孜孜向上的意境，但功成名就之日，反平添许多息肩之念，实则进一步高山仰止，退一寸草木皆兵。纵横家王闿运说：曾国藩实以殚心苦战而成功，读其文集，催人泪下。

咸丰七年（1857年）二月四日，曾国藩的父亲曾麟书病死在湖南湘乡原籍。二月十一日，曾国藩在江西瑞州军营得到父亲的死耗后，哀伤悲痛之情无以自抑，“仆地欲绝”。十六日上《报丁父忧折》，不待清政府准假，就与曾国华从瑞州回籍奔丧。

按例军营大员父母丧亡，应该先行奏请开缺守制，得到朝廷批准后，才能回籍奔丧。曾国藩这次却不是这样，他上奏的时间是二月十六日，脱离军营回籍奔丧是二月二十一日。显而易见，他回籍奔丧并没有得到朝廷的批准，这种情况是少见的。但清政府念他鞍马之劳，二月二十七日给曾国藩赏假三月，在籍治丧，发给治丧费四百两，以示恩宠，并命他于假满后仍回江西军营。然而，曾国藩要的是兵权，是部队，而不是虚荣。他在《谢恩折》中发牢骚说：“数载从戎，过多功寡……自愧调度之无方，兹又遽遭大故。自职离营，方忧惧之交深，欲陈情而悚息。”奏折中的“欲陈情而悚息”，在示意清政府，他暂时不准备回江西军营，其中有难言之隐，因而在奏折中要求开缺守制。但清政府仍然不准，一再敦促他重返江西前线督办军务。六月六日，曾国藩又上《历陈办事艰难仍恳终制折》。在这个奏折中，他和盘托出了他为什么不愿重回江西军营、要求开缺在籍守制的理由。奏折的要点是：

按照定例军营职位有空缺，先从在军人员拔补。我所带的湘军，多是招募的湘勇，不仅参将、游击、都司、守备以上无缺可补，即如把总外委也不能递补实缺。武弁跟我出生入死数年，有的虽然保举至二品、三品职衔，而充当哨长者，仍领哨长薪饷，充当队目者，仍领队目薪饷。一日告假，即时开除，终不得国家正规军照绿营廉俸之例长远支领。弁勇互生猜疑，徒有保举之名，永无履任之实，长此以往，湘军弁勇，难免“长生觖望”。

言外之意：我历年在外，不敢奏调满汉各营。各营官兵，实缺之将领太少，太少不足以相维，权位不足以相辖……虽居兵部堂官之位，事权反不如提镇。“此办事艰难之一端也”。

国家定制，各省文武升迁罢免之权，责成督抚。督抚的喜怒，关系到州县官的荣辱进退。曾国藩办理军务，处处与地方官打交道，文武薪饷一事，诸如地丁漕折，劝捐抽厘，地方官从中阻挠。征收漕粮，百姓以浮收为苦。漕粮大事，循例由巡抚专主其事。身为客官，专办兵营军事，有劝捐扰民之实，而无能加惠百姓之事，“纵欲出一恺切说明之告示，以做官邪，而慰民望，而身非地方大吏，州县未必奉行，百姓亦终难信。此办事艰难之一端也”。

曾国藩从帮办湖南全省团练开始，就用木质关防，关防上所刻大字为“钦命帮办团练查匪事务前任礼部右侍郎之关防”。咸丰五年（1855年）八月秋补缺，又换“钦差兵部右侍郎之关防”。自出征以来，得到皇上的命令，“皆系接奉廷寄，未经明降谕旨”。因此，外界讥嘲甚多，有人讥讽说“自请出征，不应支领官饷”；有人指责说“不应称钦差”；有人说他曾经革职，不应专折奏事。岁月既久，关防屡换，往往被人“疑为伪造”。部将出差外省，外省地方官不予信任，对盖有关防之公文不予理会，甚者竟将湘部出差外省的官员关押，加以侮辱。如果现在再赴江西军营，又需改刻关防，则势必愈难取信于人。此外，文员之凭，武官之札，皆由督抚转交曾营，常迟久而不到。“军中之事，贵取信义如金石，迅速如雷霆，臣则势有所不能，此办事艰难之一端也”。

曾国藩仔细观察局势，认为“非位任巡抚，有察吏之权”，决不能治军，决不能兼及筹饷。

曾国藩伸手向清政府要督抚的官位，并不仅仅为个人争地位，主要是为湘军争权利，争政治待遇。按照清朝的惯例，曾国藩带的兵如此之多，作战能力又远较八旗、绿营为强，立下的军功又如此之大，授予巡抚，功赏过薄，不足塞其欲壑，若授予总督，则军政大权集于一身，又为朝廷所不甘。而恰在此时，胡林翼等已攻占了武昌，形成了高屋建瓴之势，水陆师直捣九江。长江下游方面，自咸丰七年（1857年）四月何桂清接替怡良为两江总督后，江南大营日有起色，正在进攻镇江，捷报频传。所以清廷便决定将长江上游战事责成湖广总督官文、湖北巡抚胡林翼，将下游战事、攻陷天京的希望寄托在何桂清与和春的身上。认为这样处理，定操胜算。因此，断然拒绝了曾国藩对朝廷用人大政的干预，并撤销了他兵部侍郎的职务，将他开缺在籍守制，削除了他的兵权。同时命署理湖北提督的杨岳斌总领外江水师，惠潮嘉道彭玉麟协同调度。这样的结果，致使江西湘军很快陷入了涣散状态。后来胡林翼虽然一度派李续宜等前往江西统率湘军陆师，依然无济于事，而且李续宾、李续宜兄弟对清政府削除曾国藩兵权也极为不满，心怀退志。

毫无疑问，曾国藩被削除兵权，瓦解了湘军的斗志，涣散了湘军的士气，削弱了湘军的战斗力、使江西湘军陷入群龙无首的局面。清军的力量在消衰下去。如果这时太平天国的内部不发生杨韦事变等一系列大的变故，就能用兵长江上游，重开湖北根据地。但是，咸丰七年翼王石达开已决心出走，太平天国的军事力量也在下降，这真是历史的悲剧！

曾国藩自被削去兵权后，无时无刻不在怀念他一手创办起来的湘军，“江右军事，刻不去怀”。悔恨自己办事“有初鲜终，此次又草草去职，臻失物望，不无内疚”。每每想到这些，“夜间终不能酣睡，心中纠缠，时忆往来，愧惶憧扰，不能摆脱”。他在籍守制一共一年零三个月。在这段时间里，他日夜在悔恨自己的去职失权，迫切期待着有朝一日，咸丰帝命他重新走上前线，重掌湘军。

同治六年（1867年）某夏日，曾国藩在两江总督住所同他的幕僚赵烈文闲谈国事。曾对国事日益表示忧虑，说道：“民穷财尽，恐有异变，奈何？”赵烈文的回答倒是很有见地：“天下治安一统久矣，势必驯至分剖。然主威素重，风气未开，若非抽心一烂，则土崩瓦解之局不成。”接着又说，将来的祸患必是中央政府首先垮台，而后天下无主，各自为政，这种情形的发生大概不会超过五十年了。

曾国藩听了这一番话，虽然很不舒服，但最终沉默良久，说：“吾日夜望死，忧见宗嗣之陨。”看得出来，他对大局的估计也是悲观的。而且早在道光末年，他已对朝政的腐败感到忧虑了，但他还是倔强地挺身入局，挺身赴难了。

那么，曾国藩为什么又要舍身赴难，不惜可能身败名裂也要恩威并重地施以“峻法”，为清廷效犬马之劳呢？首先，从局势看，虽然农民起义席卷半壁江山，但曾国藩一旦出马，事属尚有可为。正如赵烈文所言，清王朝毕竟已经营二百年，还未到“抽心一烂”的地步，也就是说尚无新的力量能从根本上代替它。曾国藩难免有“中兴”的指望。再者，曾氏以科举起家，仕途腾达，到三十八岁时已升至二品京堂，十年七迁，连跃十级，如此恩典，在他必会感荷不已，决心“益当尽忠报国，不得顾身家之私”。说到底，扶持清王朝和旧秩序，原也就是维护他自己及其所属阶级的利益，命运绑在一块儿，一荣俱荣，一损俱损，曾国藩不会不明白。

促使曾国藩登上政治舞台，更重要的因素还来自他所受到的传统教育和传统信念。他原名子城，中进士后改名国藩，已颇有做国家藩屏的志向。虽然看起来并无精神上的创造性，但却反映了传统儒家思想在道德价值生活中的要求，一方面是以纲常名教为中心的社会约束性道德，另一方面是以仁、诚为中心的精神超越性道德。二者的综合，进一步关联到经世致用的“挺经”，也就是曾国藩所向往的“内圣外王”，正是他“卫道”的思想依据。在这一点上，他把孔、孟、荀的早期儒学，同程、朱、陆、王各种门户的晚期儒学以及经世之学都捏合到一块儿了，从而有了“挺”的现代意义。既不废性理，又不废事功，曾氏“杂烩”的主要特点大概就是维持或重建传统秩序。

曾国藩在攻克天京前艰苦卓绝，即使晚年以病弱残躯，仍为支撑将倾的晚清大厦殚心竭力。

同治九年（1870年）十月十五日，曾国藩离开京城，经河间一路南下。矛盾复杂的心绪实在难以按捺，“思余年来出处之间多可愧者，为之局促不安，如负重疚；年老位高，岂堪常有咎悔之事”！

曾国藩于同治九年（1870年）十二月十三日抱病抵达金陵两江督署，次日接印视事。他虽然脱离了是非之地，但仍在政治的旋涡中苦苦挣扎，难得片刻的安宁。江宁本来是他经营多年的老巢，但这次很不光彩地回来，不时受到舆论的抨击，讥讽之词时而在他的耳边响起。同时，他在官场中也越来越不得意，时常受人白眼，这就使他的心情更加郁郁不乐。他在给弟弟们的家书中说：“余两次在京，不善应酬，为群公所白眼。加以天津之案，物议沸腾，以后大事小事，部中皆有意吹求，微言讽刺……以是余心绪不免悒悒。”

疾病缠身，这已是难以摆脱的困扰，“前以目疾，用心则愈蒙；近以疝气，用心则愈疼。遂全不敢用心，竟成一废人矣”。就是在身体状况这样差的情况下，曾国藩仍力图有所作为，尤其是希望把久经战乱的江南重建起来。李鸿章在比较曾国藩在直隶与江南的治政时说：曾国藩办理政事，住在江南的日子多，在直隶的时间少。只就难易而言，管理直隶实在比管理江南困难。曾国藩的弟子吴汝纶也说：“过去曾国藩受命治国，南到江南，北到京城附近。曾国藩在江南，歼灭敌寇，捣毁巢穴，再造天下，还原归本，百姓更生，功劳很大。而且前面没有因袭的，自己为之，好比拿把锋利的刀去割软的东西。至于京城附近则不一样，京官很多，事情从上而来，规章设置很久，官吏懒惰，积习难改，曾国藩又执政时间短，收敛智勇，投合原有的做法，凡是经手的事情，都是地方官吏熟悉的，没有标新立异。只有精心积累，洞察秋毫，事情过去了精神原则仍在，终于扭转了视听，去除旧习，开了维新的风气。”

曾国藩人生启示录：人生的道路不是平坦的，在实现宏伟志向的过程中，更有可能历尽坎坷。这时，如果退却便前功尽弃。如果战胜自我，坚持挺下去，前方一定会展现出一片蓝天。

5.江河百折，不改东流

曾国藩箴言：打通极困极难之境，才能成为好汉。

1861年，曾国藩不顾左宗棠等人的反对，驻扎在祁门，除了稳定军心的考虑，还有战略上的考虑。除了要表示信守他向朝廷所做的许诺，克尽他作为两江总督的职守外，还有非常重要的一点，这就是，他认为这也是湘军安庆会战自身的需要。他多次表示，自己驻守皖南，是为了吸引太平军的一部分兵力，以减轻湘军在皖北方面的压力。1860年底，在给咸丰皇帝的奏折中，他就自己驻守皖南与安庆会战的关系做了这样的预测：

若皖南再坚持两三个月，则皖北、安庆有必克之理，大局有必转之机。

后来，他又给曾国荃写信，更加详细地谈到湘军分兵皖北与皖南两处的关系，以及他的动机。他说：

若北岸办得好，能得安庆之贼屠戮殆尽，则陈玉成必深恨李秀成之不救援北岸，将来必有自相仇杀之时。今冬明春，弟与多隆阿、李续宾在北岸力主进攻，兄在南岸力主稳守，但使南岸勉力支撑三四个月，不大决裂，北岸必有好消息。

牵制李秀成等部太平军于皖南，不仅可以减轻皖北主战场上湘军的压力，而且还能导致太平军两大支主力之间的相互矛盾，使之相互仇杀。

直到1861年5月6日，曾国藩才从祁门离开，移驻东流紧靠长江南岸的地方，湘军还是没有完全从皖南撤出。

曾国藩为安庆会战作了最大的投入。

曾国藩一生的成功，可以说得力于坚忍二字极大，用梁启超的话来说，设若曾国藩的意志与忍耐稍有不足，则其一生为失败之人，无疑也。

曾国藩经常举自己平生四次受人讥笑之事为例，来说明成功皆为磨练中来的道理：

我平生吃了几次大亏。第一次是我做秀才的时候，学台公开指责我写的文章文理不通。第二次是我做翰林后，在给皇上讲课的时候，画了一个图十分丑陋，王公大臣们没有一个人不笑话我的。第三次是我初出带兵的时候，在岳州、靖港战败后，全省官绅没有一个看得起我的。第四次是九江战败，我厚着脸皮走入江西，又弹劾了江西的巡抚、按察使；结果当我被围困在南昌，全省的官绅人人都喜笑颜开。

其实，自从出来带兵，曾国藩就几乎每天都是在艰难中度过的。官场中的讥议攻击自不必说。在长沙的时候，他与长沙的官场闹得如同水火，备受侮辱，甚至差一点被绿营兵打死。但这并没有影响曾国藩编练一支新军的决心，他在给弟弟们的家书中说：

我自从为官以来，尤其是近年办理军务，心中经常有很多郁郁不平之气，我经常仿效着母亲，指着肚子对儿女说：“这里面蓄积了无数的闲气，却没有地方发泄。”往年的一些事情你们可能不知道。今年二月在省城里，凡是我所带的兵勇，每次上城，一定会遭到绿营兵的痛打，这是你们所亲眼看到的；到处是对我的诽谤埋怨，到处是对我的嘲弄讽刺，这是你们所亲耳听到的。自从四月以后你们不在这里，情况就更加令人难堪了。我只有含羞忍辱，埋头练兵，希望军事上能有所成就。

尤其是被困在南昌的时候，曾国藩更是困窘异常，他自己说是“一听到春风的怒号，心就要碎了；一看见敌人的船开过来，就急得绕着房子转圈，却没有办法”，而他与江西官员的关系，更是到了几乎没有一个人能容得下他的地步。后来王闿运写《湘军志》，读到当时的文件，还说：“曾国藩在江西实在悲苦，现在读当时的文件，都让人忍不住要流泪。”这期间他曾经多次自杀，其中投水就有两次。直到曾国藩担任了两江总督，日子才好过了一些。虽然经历了这么多的磨难和挫折，但他还是打败了太平军，成了“同治中兴”的第一名臣。挫折困难对他来说，正是一个“增益其所不能”的过程。

曾国藩不仅自己抱定一个以挫折“增益其所不能”的信念，而且在别人遇到挫折的时候，也经常以此相劝。曾国荃弹劾官文之后，引起了轩然大波，京中流言四起，使曾国荃陷入了极大的困境之中，曾国藩写信劝曾国荃说：

你现在，应该将什么皇上的看法，别人的讥笑都一概不管。你就按照袁了凡所说的“从前种种譬如昨日死，从后种种譬如今日生”这句话，这样另起炉灶，重开世界。谁知道这两次的大败，是不是老天要磨练英雄，使你大有长进呢？俗话说得好，吃一堑长一智，我平生的长进全在受挫受辱的时候。你一定要咬牙立志，积蓄自己的斗志，增长自己的智慧，千万不要从此气馁。要想立不世之功，成不世之业，离开了坚忍二字是不可能的。

对于遇到小小挫折即怨天尤人，曾国藩则深不以为然。他认为，“心里抑郁太多，怨天尤人，不光不可以处世，也不利于自己的道德修养；不光不利于自己的道德修养，也不利于自己的身体。”

在给儿子的家书中，他还以练字为例，说明知难而上才会有所成就的道理：

我以前学颜真卿、柳公权的字帖，每一次都是一临就是几百张，但却都是一点也不像。四十八岁以后，练习李北海的《岳麓寺碑》，经过八年之久，几千张纸的临摹，才有了一点进步。你现在用功不满一个月，哪能一步就登上神妙的境地呢？凡事都要下一番困知勉行的功夫才能有济。你不可追求很快出名，很快见效。以后每天练习柳字百个，数月之后，手会变得很笨，字会变得很丑，兴趣也就会变得很低，这就是所谓的困。困时切莫间断，熬过此关，便可以稍稍进步，再进再困，再熬再奋，自然会有亨通精进的一天。不仅是练字，做什么事，都有极困难的时候，只要克服困难坚持下去，就是好汉。

正是凭着这种“打通极困极难之境，才能成为好汉”的信念，曾国藩才硬撑着走过了艰难，并像长江在经历了千折百回一样，终于走上了一日千里的顺境。

曾国藩人生启示录：人生要做很多事情，不可能每件都一帆风顺。“心想事成”这四个字并不是每个人都能实现的。所以，如果你正值霉运当头，或前路暗淡，那么一定要记住：忍败求胜是正道，守得云开见月明。忍败求胜需要有坚定的信念和坚强的意志、百折不挠的精神。如果认为自己办的事是正当的、正义的，就要坚持下去，坚信最后一定能成功。

曾国藩人生智慧二：千锤百炼，砥砺人生

有失败才有成功，这是历史上许多成功者所证明了的真理。一般而言，经过艰苦的磨炼或一系列的挫折，才更易使人具备成功的品质。因而，有许多追求大成功之人甚至不是先企求成功，而是先企求苦难。这是最主要的奥妙就是在于失败和逆境的土壤会创造出更多的成功品质。

1.少年狂者，志在进取

曾国藩箴言：“少年不可怕丑，须有‘狂者进取之趣’，此时不试为之，则后此将不肯为矣。”就是说年轻人要立大志，并且要终生为之进取、奋斗。

曾国藩之所以强毅谦谨，自然是因为禀性倔强，不愿自甘于颓废消沉；也是因为天资鲁钝，不敢妄自尊大。曾国藩说自己事业有成，是因为拙朴诚实。这种说法当然是有目的的去说，但从另一方面来看，他事业上取得的功绩又未尝不与其立志不流于俗人及其个性有着密不可分的关系。

道光五年（1826年），十五岁的曾国藩参加长沙府试（童子府试），居然得了第七名。曾麟书感到这孩子的确是可造之材，决心好好培养，恐怕会误了孩子的前途。无奈中，听说衡阳有位汪觉庵，八股试贴教得极好，于是便把曾国藩送到了汪先生设立的唐氏家熟去念书。之后又回到本县的涟滨书院继续学习。经过名师的指点，曾国藩的学识果然大有进步。

道光十三年（1833年），二十三岁的曾国藩参加科试，补上了县学生员。

道光十四年，曾国藩进入省城岳麓书院读书。这年乡试得中举人。

这年冬天，曾国藩第一次离开湖南家乡，独自北上，参加次年春天的礼部会试。但这次却名落孙山。

可巧，这年逢皇太后的六十大寿，照例增加乡会试恩科一次，所以第二年还有一次机会。但从湘乡到北京，千里迢迢、来回的路费不少。曾国藩在征得父亲的同意后，决定在京留住一年，等待参加明年的恩科会试。好在京师有一所“长沙会馆”，长沙府的应试举子住在里面，花费极少。曾国藩在北京居住一年多，眼界渐广。他除了继续勤研经史外，又对唐宋的诗和古文发生了很大的兴趣。他觉得可以任意发挥见解的古文，远比那拾古人唾余而又缚手缚足的八股文，更有生气，也更有意义。

但道光十六年的恩科会试，曾国藩又没有被录取。他虽然颇感失望，但想到自己只有二十六岁，将来的机会还多，于是，这一时的挫折也就淡然置之了。

道光十八年，又值三年大比。但曾国藩家中为了上次的进京会试和偿还借款，此时已无余款可作供他再度进京的旅费。幸得亲戚族人帮忙，借来三十三吊钱，曾国藩才得以成行。到得北京后，已只剩下三吊。倘若这一科再不中，少不得又要举债回家了。那时像这样苦的考生真是不多。

三月礼部会试，曾国藩得中第三十八名进士。接着复试、殿试、朝考，成绩都很优异。引见皇帝之后，年仅二十八岁的曾国藩被授予翰林院庶吉士。科举时代的翰林，号称“清要词臣”，前途最是远大。内则大学士、尚书、侍郎，外则总督、巡抚，绝大多数都是出身翰林院。

曾国藩来自农村，禀性淳朴，毫无钻营取巧的习气；在京十余年来勤读史书，倒培养出一股“以澄清天下为己任”的志气来。

积极的心态是力量之源，是成功的推进器。为什么有的人条件看似极好，却与成功总是无缘，而另一些人却在极为困难的情况下赢得事业的成功呢？考察起来，尽管有许多其他条件，但最后总是发现，成功者总是那些积极进取的人，即那些抱有梦想并且不安分的人。他们或许没有那些四平八稳者的老成，但也没有他们的怠惰与消沉。事情就是这样，只有狂者能够进取，也只有狂者才可能成功。

曾国藩二十一岁在湘乡涟滨书院读书时改号“涤生”，意即涤除旧习，焕然一新。他自青少年时代就“锐意功名，意气自豪”。立志“不为圣贤，便为禽兽”，为光宗耀祖、报效朝廷要干一番轰轰烈烈的事业。他在诗中写道：“浩浩翻江海，争奔且未阑。古来名利客，谁不到长安。”“莫言书生终龌龊，万一雉卵变蛟龙。”他二十三岁考取秀才，二十四岁考取湖南乡试举人，然后远离家乡京师会试。但两次会试都落第了。他并不气馁，反而更加坚定了“天生我材必有用”的信念。

“竟将云梦吞如芥，未信君山铲不平”的豪放激昂气概，百折不挠的精神，令人钦佩，更使人记起李白“铲却君山好，平铺湘水流”的名句，给人一种巨大的向上进取的力量。

曾国藩在功名仕途上的进取精神不是一般人所能企及的。他的成功是建立在自尊、自信、自强的意志上的。他写的《小池》就反映出这种思想：

屋后一枯池，夜雨生波澜。勿言一勺水，会有蛟龙蟠。

物理无定资，须臾变众窍。男儿未盖棺，进取谁能料。

他还坚信“是真龙必有云，是真虎必有风”。也就是说，人能够“呼风唤雨，表面上看起来是权大势大，众人不得不从，实质上只有品格自立，才能号令天下。

他尤其对少年的锐意进取给予了充分肯定，他说：“少年不可怕丑，须有‘狂者进取’之趣，此时不试为之，则后此将不肯为矣。”

当然，志向自信与豪迈不能流于真正的狂放，还需要以那种笃实、百折不挠的精神与干劲去实践它。所以，曾国藩说：“虚心实做，庶几乎道矣！”

积极的心态和强烈的进取意识，使曾国藩在研习儒家文化特别是程朱理学的同时，更加倾心于经世致用之学。

曾国藩所谓经世致用之学，包括政治、经济、法律、军事、社会民生。实际上，就是治国平天下之学，与今日的经济学相比范围要大得多。我们由一副常见的对联“文章西汉两司马，‘经济’南阳一卧龙”，便可以看出当日经济之学，即是经世之学，亦是曾国藩的救国主义。

曾国藩在提倡经世致用这个问题上的贡献，不仅仅在于他自己身体力行，而且在于他在桐城派提出的“义理、考据、辞章”的基础上，加上“经济”，使之明确地成为一个学术纲领。在曾国藩看来，义理之学与经济本来是统一的，但有时也容易出现“详于体而略于用”的倾向。所以他要将“经济”突出出来，使之与“义理”并列，从而避免忽视经世致用的弊端。同时，如果说姚鼐的“义理、考据、辞章”主要还是一个“为文”之方的话，那么曾国藩则明确指出，他提出的义理、考据、辞章、经济是四种“为学之术”，从而大大扩大了其适应范围，并使之成为理学经世派的一个理论纲领。

从某种角度上说立志并不难，难的是时时刻刻按照自己的志向去踏实苦干，勤恳地践履自己的志向。一遇挫折或世态变迁，就给自己找个理由，违背自己的志向而沉沦下去，是凡夫俗子所犯的通病。曾国藩曾说：“自从1853年冬天以后，我就已把自己的身体奉献给了国家，愿意战死在疆场，也不愿死在寒窗下，这也是我一直的志向。近年来在办理军事的时候，尽心尽力，丝毫不觉惭愧；我死也瞑目了，没有任何遗憾。”

只有自己树立了远大志向并为之笃行践履，才有可能使自己成为一个出类拔萃、不流于俗的人，或成为一个有所成就的人。

从个人角度看，人的成功与否，与他对自己的期许和定位高下有着密切关系。一个自视甚高但又不狂妄自大的人，一个志向高远并能踏实肯干的人，无疑会有更大的成功机遇。若一个人妄自菲薄，目光短浅，做一庸人而自乐，无疑会成为一个失败的凡夫俗子。所谓“取法乎上，仅得乎中”，就包含了这样的意思。

儒家的优秀传统，培养了中国人把个人命运同国家命运紧密结合起来的自觉。治国平天下的追求与“天下兴亡，匹夫有责”的箴言，已经成为社会普遍认可的理想人格和道德规范。

社会一直在发展，大概很少有人还会固步自封，与世隔绝，过着一种洋洋自得于个人小天地的孤陋生活，把自己变成一个穷居陋巷老死不相往来的人。面对日趋腐朽的清王朝和遍地燃烧的农民革命烈火，曾国藩充满了痛心疾首的感慨：“方今贼氛浸急，江波不靖，……此正志士慷慨击楫之秋，贤者仗策行筹之令也。”仿佛要立即投身于这大动荡的社会之中。

练军伊始，他还在请他的好友之弟出山的一封信中写道：“肥遁以鸣高，蔬食以自足，入山惟恐不深，入林惟恐不密，乃市井寻常人的做法，决不应该是有作为的人所采取的态度。”

积极入世的心态跃然纸上。

带着这种强烈的入世心态，早年的曾国藩时时刻刻都在回应时代的召唤和国家的任用。他十分仰慕大唐名将郭子仪慷慨赴国难的人格，说：人们都说郭子仪功高望重，但他自己“招之未尝不来，挥之未尝不去”。任国家驱役，不计个人荣辱进退，此是何等襟怀！曾国藩感慨道：“我今日所赴，也不能不如此啊！”

为了让自己融入时代的政治舞台中，曾国藩对朝廷安排惟命是从。皇上要他办团练，他就去办团练；皇上要他打武昌，他就去打武昌；皇上要他赴天津，他就赴天津；皇上要他灭捻军，他就去灭捻军。尽管有时候他做得很勉强，也很不情愿，但他还是尽力去做。他说自己就像欧阳修那样：“如有差事，尽心向前，不得避事。”

鞠躬尽瘁，死而后已，这就是曾国藩作为人臣的最高理想。

年轻时的曾国藩，大致可以用“自命不凡”四个字来概括。但也正是这种对自己非同凡俗的期许与定力，使得曾国藩表现出了强烈的进取精神。后来曾国藩在总结自己的经验的时候说过这样的一句话：“古人说‘服了金丹，就可以换骨成仙’，我认为一个人的志向就是他的金丹。”确实，他一生的“事业”，与他的志向、抱负和进取精神有着直接的关系。

曾国藩人生启示录：一个以做庸人而自乐的人，注定永远只是一个凡夫俗子；只有那些有着远大志向而又脚踏实地、积极入世的人，成就一番大业才会有更大的成功机率。

2.艰难困苦，玉汝于成

曾国藩箴言：困心横虑，正是磨练英雄，玉汝于成。

古代的贤人，在困苦忧患之际，正是道德功业突发猛进的时候。其大处在于胸怀坦荡，其小处在于身体健康。圣贤之所以为圣贤，佛家之所以成佛，关键都在于遭到过大的磨难。

曾国藩的一生，充满了挫折。但他的过人之处，在于能够以挫折来磨砺自己的个性，从而愈挫愈奋。曾国藩非常相信意志的作用。他生在一个“天下大乱，人怀苟且之心”的时代里。在这个时代里，能自己把握住自己已经是很困难的了，要进一步挽回大局，就更需要有超出常人的意志。曾国藩很明白这一点，他也非常渴望能够通过艰苦的磨难和逆境的洗礼，来淬砺出一种百折不挠的精神。

咸丰四年八月（1854年10月），湘军侥幸攻克武昌，占领武汉三镇，曾国藩以为该是喘口气的时候了，他上奏咸丰，要求巩固湖北，以图东进。其中理由之一就是，好好解决一下湘军的供给，待到兵精粮足之时，再东下长沙，好与太平军打几仗。但是，咸丰不管这一套，逼令他立即东进。当时新占武汉，正是得胜之师，在武汉总算凑备了“东征”的军饷，接着取得田家镇大捷。咸丰再令他继续东进，攻九江，取南京。

田家镇一战，虽然取得不小的胜利，但湘军损失很大。曾国藩要为战死的官兵发恤银、为有功的官兵发赏银，加上战争消耗，从武汉带来的银子花得净光。马上又要“东征”，军饷又成了大问题。他向咸丰帝请求发饷，咸丰下旨说让陕西巡抚王庆云解银十四万两，江西巡抚陈启迈解银八万两。然而，曾国藩等了许久也不见银子汇到，甚至连个回音都没有。

湖南的厘金还没有办妥，江西战场便发生了意料之外的大战。九江攻不下来。湖口打了大败仗，江外水师全部瓦解，湘军受到了前所未有的巨大损失。随后，太平军攻占了江西大部分地区，曾国藩遇到了太大的困难！水师要重建，陆师要大幅度调整，还要随时准备与石达开打大仗。曾国藩最发愁的还是军饷，还是银子！他没有办法得到，只得向江西巡抚陈启迈伸手要，尽管前次碰了壁，但曾国藩认为，前次是在湖北，这次是在江西，完全是为江西的失地与太平军作战，谅他陈启迈不会置之不理。可曾国藩想错了，陈启迈不仅分文不给，还大造其谣，在江西官员中散布：曾国藩的湘军打仗发了财，湘乡、平江、新宁肥得流油，只要家里出个湘勇，全家都不要做事，银子花不完。湘乡的田地被买光，都买到外省外县去了。皇帝的银子运到了曾国藩家，皇帝都没钱了，我们哪有钱给他。曾国藩听了这些话十分气恼。

正在曾国藩又气又急之时，江西万载县举人彭寿颐向他建议，在江西筹银有办法：一是劝捐，目前在籍刑部侍郎黄赞汤黄大人在籍守制，盛赞湘军和曾国藩的行为，他若出面劝捐，一定奏效。自己也可以去好友处，向同乡、同窗们募捐。再是可以在江西就地设厘局，抽厘助饷。

劝捐就是通过游说救人募捐作为军饷。曾国藩赞成彭寿颐的想法，募捐之事立即去办。抽厘之事容再商量。

经过活动，果然先得了一笔银子。黄赞汤出面大力张罗，在乡绅之中很快募得白银十万两，彭寿颐竟也募来三万两，这真是雪中送炭。

设厘局之事，经过商量也稿了起来。曾国藩让鼓寿颐负责，在南康设总局，在各县设了十几个关卡，出手便抽得数千厘金，曾国藩甚是高兴，以为这下子军饷有指望了。

然而好景不长，曾国藩设厘局用了彭寿颐，彭是江西地方人，江西巡抚陈启迈以为这是越权用人；江西地面不归曾国藩管辖，他有何权在这里设厘局抽厘金？于是，陈启迈煽动地方官，与曾国藩对抗。不久，湘军的厘局在抽厘时，查到了地方官走私鸦片，厘局扣了地方官的走私船，地方官又向陈启迈告状，双方便闹了起来。可陈启迈不问曲直，指令地方官封了曾国藩的厘局，还把彭寿颐捆绑入狱。事情闹得非要曾国藩出面不可了，曾国藩率刘蓉等幕僚，到出事地点调查，查出了地方官私卖鸦片的确凿证据。在忍无可忍之下，向咸丰上奏参了自己的同乡同年陈启迈。参奏的内容也是他调查来的，如陈启迈曾为已革总兵赵如春冒功请赏，曾为奉旨正法的守备吴锡光虚报过战功。这两条是地方官常干的事。地方大吏，明明打了败仗可却说打了胜仗，逃将地说成功臣。只要不出大漏子，即使皇帝知道了也不会怎么样。曾国藩还告陈启迈并不认真安排战守，丢了江西的八府五十四州县。又告他阻挠破坏湘军作战，捆绑逮捕办团有功举人彭寿颐，纵容地方官私运鸦片。

曾国藩的奏折上达后，其中丢了江西大部分土地给太平军一节打动了咸丰帝，他本来就恼恨太平军在江西搅得心神不安，怪罪陈启迈没有守住江西。因而准了曾国藩的弹劾，一下子把陈启迈罢了官。

但去了陈启迈，来了文俊，曾国藩在江西的军饷问题仍未解决。为了军饷，几乎使他全军覆没；为了军饷，文俊害死了湘军大将毕金科。以后的日子，仍靠“讨饭”维持。多亏黄赞汤一人先后为湘军筹捐百余万两，刘于淳、甘晋等士绅也极力帮他筹措，才勉强维持住，使湘军没被困垮而已。

人在无奈之时，做别人不愿做的事情，尚觉容易，而做自己不愿做的事情，则十分困难。曾国藩为了达到目的，不惜忍受心灵的煎熬，做自己违心的事情。那就是为了军饷而为贪官之家写奏折申请入乡贤祠。

乡贤祠，顾名思义，是封建时代统治阶级给所谓乡里的贤人——有首先的慈善之家建立的祠堂。

曾国藩一生多次为一些贤德或有功之人奏请封赏或代写一些碑、铭类的颂扬文章。而这一次他为其奏请入乡贤祠的则是一个贪官杨键。曾国藩一生廉洁自律，对贪官如同仇敌，但这次却是曾国藩一生中少有的一次例外。为什么曾国藩要做自己违心的事情呢？原来事出有因。

曾国藩办湘军最大的难题莫过于军饷了，数万人马，天天都要吃饭，常言道“兵马未动，粮草先行”，可是湘军却得不到国家的正当供饷，况且曾国藩规定的军饷标准还很高。

初办湘军之时，招募军队无饷可供，曾专派郭嵩焘回籍筹措军饷，又靠衡州知府借给他十万两准备修城墙的钱，后来打了湘潭第一次胜仗，十万借款才由湖南银库报销。

当时，武汉形势吃紧，朝廷连番下旨让他自湖南出援武汉，他迟迟未动。其中原因主要是皇帝命他率兵千里迢迢，援救湖北，而且一路征战，竟未提军饷自何而出。没有军饷如何出征？他让人各处求助，恳求商绅捐资，犹如泥牛入海，毫无消息。

就在这时，有个在籍户部候补员外郎杨江要求捐助。曾国藩闻讯自然高兴，但杨江提出个条件，让曾国藩代他上奏皇帝，准许为其祖父在原籍衡阳建乡贤祠。

而曾国藩是了解杨家的为人和杨江要求建乡贤祠的原委的。杨江的祖父杨键是湖北巡抚，道光二十五年（1845年）病死。死后其家属便活动地方官入奏道光，请求建乡贤祠。而有人上奏说，杨键官声很坏，有严重的贪污、受贿行为。道光帝闻奏，不仅不允许其入祠，且把上奏请入祠的地方官自骂了一顿。这件事闹得轰动京城，曾国藩当时任职詹事府，自然熟知此事。

如今，为了军饷问题，要亲自出面为一个贪官申请入乡贤祠，一是不合儒家道德规范，再是要冒风险，弄不好自己要下不了台。可是，为了军饷所逼，曾国藩只好同意了为杨键写奏折。

奏折封送之后，杨江当即捐助两万白银，还说等皇帝批复后再捐五万两。杨江带头捐款，其他官绅也不能袖手旁观，一下子捐了十万余两。这点钱虽不多，但总算解了燃眉之急。

谁知湘军初战不利，在“东征”的途中吃了败仗，退回长沙。吃败仗是个打击，长沙官绅齐骂曾国藩无用，使他抬不起头，而雪上加霜的是，咸丰帝看了曾国藩请杨键入乡贤祠的奏折，下旨申斥他，还降了他两级官衔。但曾国藩还是觉得此事值得，因为他终于用十万两白银让他的湘军度过了难关。

曾国藩人生启示录：一般而言，经过艰苦的磨练或一系列的挫折，才更易使人具备成功的品质。因而，有许多追求大成功之人甚至不是先企求成功，而是先企求苦难。这里最主要的奥妙就是，在失败和逆境的土壤会创造出更多的成功品质，而具备了成功的品质，才能成功，这是再简单不过的道理了。

3.败而不馁，退中求进

曾国藩箴言：吾生平长进，皆在危难之际。

湘军在靖港战败的消息传到长沙，那些湖南的官员们，本来就恨曾国藩多事，听说曾国藩打了败仗，更是幸灾乐祸。还有人跑到巡抚骆秉章那里告状，要求参劾曾国藩，并解散湘军了事。一时之间，闹得个满城风雨。曾国藩自己也悲观到了极点，回到长沙后就不肯吃饭，不肯更衣，也不肯洗脸，整个人蓬头垢面。他还暗中写好了遗书，让曾国葆买好了棺木，准备再次自杀。

大败之后，曾国藩再埋头募兵练兵，原来的老湘军只剩了4000人，他陆续增至水陆两帅2万多人，修造舟师，配备炮械。咸丰四年（1854年）6月中旬，曾国藩再次指挥水陆二师北上，发动湘军的第二次攻势。

7月1日，湘军水师统帅褚汝航克复岳州，太平军骁将曾天养反攻，大败。6月14日再反攻，又败。曾国藩沾沾自喜，得意洋洋，7月15日他又亲自出阵，率李孟群、陈辉龙两支粤桂水师，自长沙到达岳州，次日在南风大作中出队攻打白螺矶。

曾天养带几般小船来诱敌，陈辉龙拼命地往前追，大船搁浅，动弹不得，于是陷入包围，曾天养埋伏的战船齐出，陈辉龙阵亡，水师统帅褚汝航，同知夏銮，千总何若澧急驶救援，结果这三员大将全部受伤落水而死，陈辉龙全营覆没，褚汝航等也损失了20多条战船，官兵阵亡好几百人。——人家打得好好的，曾国藩一上来便损兵折将，而且空前惨重，还使褚汝航送了命，把克服岳州，三次大挫曾天养的汗马功劳一笔勾销。

先声夺人的石达开从容部署。他用罗大纲守梅花州，林启荣守九江城，自己极为巧妙地以东岸县城为大营，督促水陆两师严密布防湖口内，扎了大小木牌各一座，东岸筑土城，西岸筑木城，营外广布木柱、竹签，厚达十余丈。然后再沿城掘壕数重，埋设地雷，上用巨木纵横为架，却是遍设铁蒺藜。所有防务工事，太平军倾城而出，一日之内便告完成。第二天早晨曾国藩又坐官船前来窥探，直惊得他目瞪口呆，石达开似有神助，他竟能在一天之内将这座陷于重围的九江城，变成了金城汤池，铜墙铁壁一般！

12月胡林翼、罗泽南、彭玉麟、李孟群合兵一处，猛攻梅花洲。曾国藩心生一计，命水师120余号，精兵2000余人，尽除鄱阳湖口障碍，冲入湖内。石达开见状哈哈大笑，因为湖口障碍如此容易清除，正是他的诱兵妙策，当时只听一阵锣响。湖口两侧太平军工兵齐出，飞速设卡筑垒，断了这大队水师的归路，使实力雄厚、所向披靡的湘军水师，在湖里湖外，被斩为两段。

他困住了湘军水师之后，也不去攻打他们。当夜，石达开知会梅花洲的罗大纲，尽起舴艋小舟，突击湖口彭玉麟、李孟群的水师。黑暗中彭、李不知来船多少，心惊胆战，被太平军暂了都司史久立，焚掉大船9艘，小船30余只。李孟群、彭玉麟开船便走，一路痛遭太平军小船袭击，这两员水师大将，并一点儿送了性命。

李孟群、彭玉麟率领残余船只，逃到上游，另一半水师还困在鄱阳湖里，左冲右突，逃不出来。曾国藩急得彻夜不眠，绕舱彷徨，他辛苦经营多年，视为百战百胜无上法宝的水师，被石达开略施小计，一次袭击，损失了一半有余。

12月25日，石达开挥师反攻破敌。半夜三更，星月无光，他使林启荣自九江，罗大纲由小池口，两路进攻，只用了100多只小船，突击湘军水师，衔枚疾进。金鼓一鸣，待驶近湘军水寨，火弹喷筒齐发，满江密布火网，曾国藩麾下的战船，纷纷起火燃烧。一队舢板，直扑曾国藩的“坐驾船”——旗舰。黑夜之中，远近不辨，吓得曾国藩衣冠不整，被护卫救上小舟，仓惶逃到陆上，投奔罗泽南的大营。他“旗舰”上的管驾官，监印典吏，两名把总，无数卫士全部被杀，水师全溃，将士四散奔逃，湘军的文卷册牍，粮台银两，尽入太平军之手，这一战湘军水师100多号战船烧得精光。曾国藩在罗泽南的营里，目睹水师覆灭，船沉勇溃，他实在是看不下去了，愤不欲生，又一次赴水求死，幸为罗泽南、刘蓉竭力拉住。曾国藩自杀不死，黯然逃到南昌，受尽天下的冷嘲热讽，奚落讪笑。他说，这一次惨败，是他的平生四大惭之一。

一次又一次的惨败，也曾使曾国藩灰心丧气，悲观到极点，乃至蓬头垢足，不饮不食，跑到山上去写遗嘱。但是，他的自杀作为，并非悲观失望，事情并不这样简单。一次次失败，完全是由于自己指挥不当，这种羞愤也足以让人以死相谢了。更重要的，他从小受儒家文化的教育和熏陶，为国捐躯、尽忠报国、舍生取义之类的思想，早已把他的灵魂浸透了。“愿死疆场，不愿死牖下”，是曾国藩的素质。事实上，从他从戎那一天起，就已经作好了为国捐躯的准备。

好在这时传来了安排去打湘潭的那部分湘军大捷的消息，吹散了曾国藩的满面愁云，也改变了长沙城内的形势。长沙官场一改对曾国藩和湘军的歧视，骆秉章也开始热情起来。曾国藩和湘军的政治处境也得到了很大的改善。

然而，曾国藩并没有沾沾自喜，而是咬牙立志徐图自强。回到长沙以后，他认真总结了岳州、靖港二次战役的惨痛教训。他意识到湘军在靖港的战败，固然有一些客观原因，但更主要的还是湘军自身存在着严重的弱点。其中最主要的有两条：第一个问题是湘军的训练仍然不精，特别是水师成师过于仓促，大都未经过演习训练，这就大大影响了它的战斗力。第二个问题，是赏罚不明，缺乏严格的纪律，在有些地方甚至还不如绿营。同时他还深刻意识到：最初来投奔他的人，非亲即故，且抱着各种目的而来，因为台面小，所以凡事多让，久而久之，连原则也丢失了。他认识到，一旦条件有所改善，局面有所打开，就应破除情面，以正视听。他检讨导致湘军缺乏纪律的原因，主要是他过去治军强调以道义相号召，用忠义感召部下。而且，湘军的骨干，与曾国藩都有密切的关系，不是同乡，就是同学，或者是同僚。他过去总觉得对他们无法用法纪来进行约束。这样，在湘军内部，实际上处于无法无天的状态。

曾国藩看到了问题的所在，立即设法加以解决。他从明赏罚、严军纪做起，在长沙南门外的妙高峰展开了认真的整军运动。他对各营在此次作战中的表现进行了调查，发现在岳州之战中，敢于对抗太平军的，只有彭玉麟一营；湘潭之战中，敢战者只有塔齐布两营，杨载福两营。其他各营都是望风而逃。即使是这数营敢战之勇，在打过胜仗之后，也只知道抢分太平军留下来的财物，全不回到长沙，还有一些直接跑回了湘乡。甚至还有人将战船开入湘乡内河，各自登岸逃归，听任战船漂流河中。彭玉麟战后为有功水手发放功牌，水手们见到忽然得到的顶戴，便说明自己原来在花名册上的名字是伪造的，是为将来逃走做准备的。

曾国藩对此十分气愤，他决定对溃散各营全部裁撤，各营的勇丁也不许别的营重新招募。曾国藩根据兵贵精而不贵多的原则，依据勇于战斗的条件，决定士兵的去留。他从明赏罚、严军纪做起，凡溃散之营便不再收集，营哨兵勇一律裁去不用。经过这番整顿和裁撤，留下的仅有水陆两部五千人。其弟曾国葆也在被裁之列，这对曾国葆的打击很大，多少年后还一直深居简出，拒见宾客。同时决定将王鑫留在湖南。命罗泽南跟随其出征。令塔齐布、罗泽南、彭玉麟、杨载福增募新勇，使湘军人数又扩至一万余人。在衡州、湘潭修造船只，同时，除湘军本身的扩充以外，将胡林翼的黔勇增募至二千，征调了登州镇总兵陈辉龙所率的船队和广西候补道员李孟群统率的船队，共计一千余人。在困境中持此种态度与行为的人必当是一个具备成功素质的人。至于能否成功，用曾国藩的观点，还要看“天意”了。

经过整顿之后，湘军留下的仅有水陆5000人。在大量裁撤的同时，曾国藩又让在这次作战中涌现出来的几位有带兵和指挥能力的营官塔齐布、罗泽南、彭玉麟、杨载福等增募新勇。湘军水陆师在总的规模上人数达到了19000人以上，还不包括长夫等非战斗人员。

对于新招募的勇丁，曾国藩强调绝不许滥竽充数。他对湘军营官也明确表示，今后不论是谁，打胜仗就可以升官发财，打败仗则立刻滚蛋。在平时训练和军营生活方面，曾国藩也为湘军立下了规矩：每天早晨必须五更起床，起床后立即进行早操，在扎营时要认真筑垒，垒墙须高8尺，厚3尺。墙内须有内壕一道，墙外有外壕2道或3道。壕沟须宽8尺，深6尺，壕内须密钉竹签。

通过两个月的长沙整顿训练，湘军的战斗力有了明显的提高。湘军以后所以能战，与这次整顿有很大的关系。曾国藩自己对长沙整军也评价很高，认为是建军成功的第一步。

有自知自明，知道自己失败是败在哪里，自己受挫折原因在哪里，并且及时进行改正。这正是曾国藩的过人之处。

失败不等于绝望，跌跤不等于人生的路已走到尽头。挺起身来，看看自己要做的事，再打量一下自己，分析分析，是否能胜任，如果不能胜任，最好找一个与自己相适应的事，不必一条道跑到黑，“勇往直前”；至少“只许成功，不许失败”，“不成功便成仁”的做法就更没必要了。马克·吐温是得益于自己的妻子，是妻子鼓励他忍受了失败的痛苦，走出失败的阴影，若不然，岂不是阴间多了一穷鬼，世上少了一伟人？对他来说，真是进一步万丈深渊入死地，退一步海阔天空凭鱼跃。把失败当作磨砺自己的机会，是一种积极的心态，要知道自己败在哪里。这是应对失败的一个重要方略。

曾国藩人生启示录：当我们在成功的道路上突然陷入了死胡同，百般努力都找不到出路在何处时，最好的方式无疑就是“退”。所谓“山重水复疑无路，柳暗花明又一村”，“退”在某些时候，往往能为我们开创一片新的天空。当然，更为重要的是，“退”能够为我们创造出更多的机会。所以，退也可以看作是为了抓住更为巨大的机会而“进”所做出的必要的准备。

4.用尽人力，成事在天

曾国藩箴言：无所逃而待烹，吉凶同域，忧喜并时，殊不可解。

在逆境面前，曾国藩主张“无所逃而待烹”，这与他自己的亲身经历有极为密切的关系。

1853年湘军东征，与太平军的西征军迎头而遇，先在岳州之战中败给了太平军。湘军出师不利，除塔齐布外，其余各军都退回了长沙。湖南官绅议论纷纷，有的骂曾国藩无用，有的主张乘机解散湘军。湖南巡抚骆秉章虽然因为无兵守卫长沙，不同意解散湘军，但对曾国藩的态度也极为冷淡。好在湘军的主力并没有受到多大的损失，太平军因为进攻太锐，也暴露出了不少弱点，其中占领湘潭的林绍璋一军由于后军不继，攻势停顿，已经陷入了孤立无援的境地，这给了湘军以反攻的机会。曾国藩抓住这个机会，制定了集中兵力攻打湘潭的计划，并安排杨载福、彭玉麟等五营先行，曾国藩率其余五营于次日续进。

就在曾国藩临行之前，忽然有靖港民团前来报告，说是那里太平军少而无备，并说当地民团已经搭好了浮桥，愿意协助进攻，充当向导。曾国藩一听机会难得，不顾攻打湘潭的兵力已经出发，便放弃了原定计划，率领所余水路各军改攻靖港。

咸丰四年四月初二日（1854年4月27日）凌晨，曾国藩指挥湘军水陆师，沿湘江北上，浩浩荡荡向靖港进发，顺流疾进。刚至中午，湘军水师和陆师都到了靖港镇外。

陆师过了浮桥，曾国藩即下了进攻的号令。然而，一进靖港镇，只听一声炮响，埋伏在港外的太平军一齐杀出。湘军初战受挫，这次又遭遇伏兵，一下子乱了阵脚，纷纷后退。李续宾、王鑫等人想督军迎战，但部下谁也不听指挥。一片喊杀声震出荡水，“活捉曾国藩”的吼声更让中计的曾国藩心惊胆颤。然而，他心知不能一败再败，必须誓死抵抗。面对溃逃如潮的湘军，他怒火中烧，令护卫把将军旗插在江边，自己执剑立于旗下，高声断喝：“过旗者斩！”溃兵涌来，曾国藩大吼一声，挥剑砍翻一个，余者呆立瞬刻，绕过军旗，继续狂奔。后面的败兵如排山倒海，曾国藩一把长剑再也不知刺向何人了！

这时，太平军从队冲入湘军队伍中，一片砍杀之声，湘军完全失败了。卫兵一把拉过曾国藩，护入座船，仓惶向长沙败逃。

曾国藩呆坐舱内，五内俱焚。衡州出师后，与太平军交锋，两仗两败，落了个狼奔豕突的结局，自己惨淡经营，苦练了一年的湘军，竟是如此无用。他想如此下去，原先的豪言壮语将全部落空。再加长沙，官绅们的冷眼将不堪入目。何况，这次是否能逃得回长沙，也很难说。耳边响起一片败兵的嚎叫，一片“活捉曾妖头”的怒吼！他左思右想，决定不如趁早一死，免得自讨其辱。这是，幕僚陈士杰、李元度看到曾国藩神情有异，命令章寿麟驾一舢板，随护座船左右。

岂料座船随员稍未注意，曾国藩猛然起身，推开舱门，纵身跃入江心。“曾大人跳水了！”章寿麟一面大叫，一面由舢板跳入江中，很快救出曾国藩，扶进船舱中。大家七手八脚为他换衣、推腹，好在他并未呛水，尚无大碍。大家一路劝解，狼狈退回长沙。

但是，曾国藩派去湘潭的队伍屡获胜仗，太平军死伤四千余人，炮械、战船也损失不少，败退岳州，主将林绍璋被革职。塔齐布等的这一胜利，给曾国藩打了一针强心剂，使他悲中有喜，他像捞到了一根救命稻草，能够继续上游。他笑着对幕友说：“死生盖有命哉！”

曾国藩第二次投水自尽则完全是由于湘军的骄傲造成的。1855年湘军由于几个月在岳州、城陵矶、武昌、罗家墩等地连战连胜，很有一股骄气和锐气，水勇赤膊短衩，手持刀枪，露立船头，急流江下。咸丰四年九月（1855年11月）水陆两师先后从武昌等地跋营起行，一路攻克大冶、兴国，九月二十九日（11月15日）水师在蓟州获胜；十月初一、初四、初五（11月20日、23日、24日）陆师在半壁山大获胜仗，逼太平军移至下游之富池口。半壁山对岸为田家镇，在长江以北。

田家镇之役，使太平军于九江、安庆之上游顿失屏障，水师损耗贻尽，西征的计划再次受挫。而在湘军方面，“自有此军以来，随路杀贼之多，无有过于初四之战，水路烧船之多，无有过于十三之役”；加上，北路桂明之绿营虽被朝廷明令归曾国藩节制，但行动迟缓，节节逗留，军功无几，屡遭上谕谴责，故湘军营哨弁勇此时更多骄慢之气，几有不可一世之概。

咸丰四年十二月二十五日（1855年2月11日），曾国藩因田家镇之胜，奉到上谕，“着赏穿黄马褂”。然而，就在这天晚上，大败于长江水面上。九江林启容与小池口苏大纲的太平军，各抬数十只小船入江，乘月黑地暗，冲入湘军船队，进行火攻。湘军大乱，纷纷挂帆上驶，“自九江以上之隆坪、粮台各所之船，水手尽行逃窜”。曾国藩坐在舢板督战，号令不许开船，可是令不行禁不止。仓卒不及逃亡的战船被焚百余只，曾国藩的座船也被俘虏，“文案全失”，连皇帝奖赏的黄马褂、白玉四喜板指、白玉巴图鲁翎管、玉把小刀、火镰等件，均成了太平军的战利品，曾国藩见自己手中的赌注已失，痛心疾首，再次投水自尽，又被幕客派人救起，送入罗泽南陆军营内。他还欲效春秋时晋国先轸之例，策马赴乱敌以死，被罗泽南、刘蓉等力劝乃止。事隔四年，至咸丰八年十二月，他犹余悸未定，感叹“”！

正是因为这两次自杀的经历，让曾国藩得出了“死生由命”、“吉凶同域”、“忧喜半时”等宿命观点，既然一切由命，又有什么可怕的呢！所以此后曾国藩无论遇到什么挫折，再也没有想过一死了之。也正是由于他的这一认识，才促成了他最后的成功。

曾国藩人生启示录：先有“用尽人力”，然后才有“成事在天”。如果只想着“成事在天”，而不去“尽人力”，那么天只能成“天事”，而不会成“人事”。

5.功归于众，自满为戒

曾国藩箴言：长傲、多言二弊，历观前世卿大夫兴衰，及今日官场所以致祸福之由，未尝不视此二者为枢机。

曾国藩为官用权很注意把握事局发展的温度，为同僚讨奖励。曾国藩提出“有难先由己当，有功先让人享”的观点，认为“此乃事业之基”，他还把与别人分半功劳看成减祸之道，当作加福添寿之药方。其实也就是送别人“一尺”再换回“一丈”之道。

曾国荃围攻金陵久攻不下，曾国藩就以此开导他：

近日来非常担心老弟的病。十一日收到初七日弟交袁差官带来的信以及给纪泽、纪鸿两儿的信，字迹有精神、有光泽，又有安静之气，言语之间也不急迫匆促，由此预测老弟病体一定会痊愈，因此感到很宽慰。只是金陵相持时间很久却还没有攻下，按我兄弟平日里的性情，恐怕肝病会越来越重。我和昌岐长谈，得知李少荃实际上是和兄弟互相亲近、互相卫护的意思。我的意思是奏上朝廷请求准许少荃亲自带领开花炮队、洋枪队前来金城会同剿灭敌军。等到老弟对我这封信的回信（不过十八九日回信就能到），我就一面上奏朝廷，一面给少荃去咨文一道，请他立即西进。如果苏州李军齐到而大功告成，则老弟承受其辛劳，而少荃坐享其名，既可以一同接受大奖赏，又可以暗中为自己培养大福。大约单独享受大功名乃是折损福气的办法，和别人分享功名也许是接受福分的途径了。如果苏州李军虽然到达，而金陵守城敌军仍然像过去那样坚守，金陵还是攻不下来，则对我们的责难也可以分散一些，我们的责任也可以稍微轻一些。昨天我已经给少荃发咨文，让他派炸炮到金陵会同剿敌。细想起来，老弟的肝病在身，不定再忧伤两个月，而饷项也断然难以支撑到三四个月之久，所以决定奏报朝廷，请求派少荃前来金陵。苏州李军近来也仅能够开五成的军饷，并不是供给十分充足，来金陵也不担心会有夸耀富裕的问题，想来老弟能体察我的苦衷。

他还在另一封信中说：

请少荃助攻这件事我犹豫了好久，仔细思量，我们的父母今天如果还健在，我拿这件疑虑的事请示双亲意见，他们一定会说：立即请李中丞来会同剿敌，不要让你沅弟长时间忧闷。因此我就决定了。

但李鸿章也深知曾国藩的脾气，他不愿做摘桃子的人，他要保全老师的脸面。这时朝廷又下令李鸿章速率军助攻金陵。李的麾下也跃跃欲试，认为有一个立大功加官进爵、封荫子孙的机会。李鸿章终不为所动。但李鸿章如果抗旨不出兵也不行。他想了一个两全其美的办法，一是上奏朝廷，说曾国藩完全能够平此大乱，金陵即日可克。二是请派他的弟弟携大炮到曾国藩处听其指挥、助攻。正当曾、李为此大费脑筋时，金陵城终于攻下。据说，大功告成之日，李鸿章亲往祝贺。曾国藩带曾国荃迎于下关，亲执李鸿章之手，说：“曾家兄弟的脸面薄，全赖你了！”李鸿章自然谦逊一番。红旗报捷时，曾国藩将自己的名字列于湖文总督官文之下，并一再声称，大功之成，实赖朝廷的指挥和诸将官的同心协力。至于他们曾家兄弟是仰赖天恩，得享其名，实是侥幸而来，只字不提一个“功”字。对李鸿章当然也是美言多多。

曾国藩谈到收复安庆的事，他也总是归功于胡林翼的筹谋划策，多隆阿的艰苦战斗。谈到僧格林沁进攻捻军的时候，赞扬他能吃苦耐劳，说自己比不上他的十分之一二；谈到李鸿章、左宗棠，称他们是一代名流，不是说自愧不如，就是说谋略莫及。

曾国藩非常欣赏的一句古话是“天道忌盈”，他认为“有福不可享尽，有势不可使尽”。“势不多使”的内容是“多管闲事，少断是非，无感者也无怕者，自然悠久矣”。他也很喜欢古人“花未全开月未圆”七个字，认为“惜福之道，保泰之法莫精于此”。他主张“总须将权位二字推让少许，减去几成”，则“晚节渐渐可以收场”。他经常在给弟弟们的信中教弟弟们应“常存敬畏，勿谓家有人做官，而遂敢于侮人；勿谓己有文学，而遂敢于恃才傲人”，认为这是“谦字真功夫”。

曾国藩为官不傲，与他深受祖父星冈公的熏陶有关。1839年10月28日早晨离家进京之前，他侍奉祖父于阶前，向祖父请示：“此次进京，求公教训。”星冈公说：“你的官是做不尽的，你的才是好的，但不可傲。‘满招损，谦受益’，你若不傲，更好全了。”这段话对曾国藩影响很深，多年以后，他回想到这些，仍然如同“耳提面命”。

曾国藩为官不傲，也与磨练有关。道光年间，他在京做官，年轻气盛，时有傲气，“好与诸有大名大位者为仇”；咸丰初年，他在长沙办团练，也动辄指责别人，与巡抚等人结怨甚深；咸丰五、六年间，在江西战场上，又与地方官员有隔阂。咸丰七、八年在家守制经过一年多的反省，他开始认识到自己办事常不顺手的原因。反省自己“生平颇病执拗，德之傲也”。

他进一步悟出了一些为官之道：“长傲、多言二弊，历观前世卿大夫兴衰及近日官场所以致祸为由，未尝不视此二者为枢机。”因此，他自勉“只宜抑然自下”。在官场的磨砺之下，曾国藩日趋势老成，到了晚年，他的“谦”字功夫实在了得。他不只对同僚下属相当谦让，就是对手中的权势，也常常辞让。自从咸丰十年（1861）六月实授两江总督、钦差大臣之后，曾位高名重，多次上疏奏请减少自己的职权，或请求朝廷另派大臣来江南协助他。他的谦让是出于真心，特别是晚年身体状况日趋恶化，他更认为：“居官不能视事，实属有玷此官”，多次恳请朝廷削减他的官职，使自己肩负的责任小些，以图保全晚节。总之，曾国藩一生功名卓著，但他善于从“名利两淡”的“淡”字上下功夫，以求谦让退让之术，所以被一些人颂为“古今完人”。

曾国藩攻占金陵后，朝野官绅奔走相告，曾国藩每天都要多次接见向他庆贺的人，以书信的形式表达同样意思的更不计其数。但大体都是官样文章，无非说一些“英谋才略、勘定大乱”之类的话。曾国藩自然不会认真。

可是，有一篇洋洋三千言、文采恣肆、寓规于颂的书信却引起了曾国藩的极大兴趣。上书人开头讲了曾国藩一介书生竟能空拳与太平军相斗，号召学生子弟忍饥转战，经历艰阻但百折不回，终于成就大功的过程，文字简练有力，说到了曾国藩的心里。

最末一段尤其让曾国藩掩卷沉思：两江总督不但手挽三省，而且管辖治河、漕运、盐法、水师等常人难以处理的事。国家和平时期只有才兼文武、有威望又知大体、可以信赖又有魄力的人才能肩负重任。现在江南哀鸿遍野，西方各国又张开大口，群相逼伺，狡犷不可测度，如果没有安内攘外的本事，没有大乱于未萌的才能，后果不堪设想。曾国藩读着读着，不禁为上书人所叹服。更让曾国藩警觉的是，自己位高权重，应该时刻保持谦逊，切勿因功自傲。

曾国藩胸怀广大，心平气和，从不居功自傲，看上去就像一位老儒。凡是有人向他进言，对的就采纳，不对的也不予以辩驳。他在安徽祁门时，在官署衙门里设置了一个信箱，上书告示：“本部堂示：凡言本部堂之过失、文武官之贤否、军士之骚扰者，投此桶内。不收词讼，投者焚之。”到了晚上，曾国藩就取出来审视，其中不可行的就搁置一边。

凡是读书人来求见的，不论是进谏还是来求职，曾国藩没有不见的。李鸿章曾经直言他的老师，说他“懦极”，即做事胆小、谨慎太过、迟缓、效率低下。曾国藩并不怪其无礼，而是欣然表示同意。

曾国藩人生启示录：一个人有多少本事，别人都看在眼里，不用自己吹来吹去的。如果过于狂妄，往往还会为别人留下笑柄。人们常说“天不言自高，地不言自厚”。狂妄有时候反而暴露了自己内心的虚弱，极力表现自己也是生怕别人触到自己的软肋，说自己不行。

没有人会愿意相信一个言过其实的人，也没有人会喜欢一个出言不逊的人。就算是一个人真的很有本领，但因为狂妄，也可能会丧失很多机会。越是有涵养的成功人士，越稳重、谦虚，只有那些浅薄地自以为有所成就的人才会骄傲。

曾国藩人生智慧三：品格自励，修身为本

如果能日日用功有常，则可以保养身体，可以自立，可以仰事俯蓄，可以惜福，不使祖宗积累，自我一人享用而尽，可以无愧词臣，尚能以文章报国。

1.慎独自持，雕琢性情

曾国藩箴言：天下之事理人才，为吾辈所不深知、不及料者多矣，切勿存一自是之见。用人不率冗，存心不自满，二者本末俱到，必可免于咎戾，不坠令名。

看透人生种种难堪的局面，才能知“清淡之心”多么有用。曾国藩淡薄名利，即在于能淡化物欲，以心养身远离失败。

“清淡”是曾国藩喜尚的人生涵养。他认为：

涵养深、有器量的人品格就高尚，遇事忍耐的人事情才能成功。这是因为，器量大就能原谅他人，有忍耐就会好事多磨。有一点不满意就勃然大怒，有一件小事违背自己的意愿就愤然发作，有一点优于他人的长处就向众人炫耀，听到一句赞颂的话就为之动容，这些都是没有涵养的表现，也只是小有福分的人啊。古人说器量随见识而增长，遇事不喜不惊，才可以担当大事业。的确，“有容德乃大，大忍事乃济”。

曾国藩善养内心，目的是为了超脱世俗，有一种轻松格调。由于曾国藩是在中国传统社会熏染陶冶、经过严格科举考试而产生的一个典型的封建知识分子，所以他对儒家那一套“修身、齐家、治国、平天下”的封建人生信条看得非常重要，视为平生待人接物、处世治事的基本准则。然而，在曾国藩的心目中，自宋明以来，一般正统士大夫往往把修身同治国、平天下相对立，割裂开来，强调各自的重要性，到头来不是治国、平天下缺乏精神支柱和远大目标，乃至完不成救世大业；就是满腹文章，而不能任天下大事。也就是把“传教”与“办事”对立起来。究其原因，他认为主要的问题就是人们把“修身”二字看得太简单、太孤立了，从而脱离实际，难以使“修身”同“治国、平天下”有机地结合起来。因此，曾国藩主张，修身必须首先结合实际去进行。不管是读书做学问还是待人接物，不管是带兵打仗还是为官从政，都有修身的大学问体现其中。要做到这样，曾氏认为重要的问题就是立足于精神修养，即治心。

众所周知，精神是人生的本源。有什么样的精神状态，就会有什么样的人生观。曾国藩认为，精神的修养，全是内心所要做的功夫。所谓治心之道，如惩仇窒欲、静坐养心、平淡自守、改过迁善等等，都属于精神方面的修养。因而，在他的遗著中，尤其是在他的日记和家书中，关于这方面的言论颇多。他主张，精神修养必须按照静坐、平淡、改过这三个步骤去进行。

所谓静坐，这是儒、道、佛三家所共有的初步门径。自东汉以来，儒家的积极入世人生哲学与老庄自然淡泊的消极出世人生哲学始终是互为补充的。至于佛家所说的“明心见”，更要求人们先有静的境界。因而，它们都强调一个“静”字，也都成为中国士大夫阶层最基本的修养功夫。曾国藩综合儒、道、佛三家之说，把静字功夫看得非常重要。他在日记中说：

“静”字功夫要紧，大程夫子成为三代后的圣人，亦是“静”字功夫足。王阳明亦是“静”有功夫，所以他能不动心。若不静，省身也不密，见理也不明，都是浮的。

在这段话语中，曾国藩反复强调的是，如果一个人的精神不能安然沉静下去，那么他的心里总是散漫的，总是浮动的，对事理不会看得清楚，做得不会踏实，乃至于自己的身体也不能保养得宜。

曾国藩认为，在物欲羁绊下，一个人要“静”下来是很不容易的。他钦服颜回的淡泊，也特别指出，如果一个人不经历高山，就仍会对高山仰止，没有得到的，总是有乞求的，人能大彻大悟，在登临高山，已获已得后，就是不容易了。

所谓平淡，实际上主要是对老庄淡泊寡欲之说的继承和阐发。我们知道，一个健康的人，如果对世间之事不能看得平淡，一切都视为至关重要，都想去得到，那么他的心境就会自觉或不自觉地被外物所扰乱，精神就会时时受到牵累，常常会因一些不愉快的事情而耿耿于怀，就会影响到待人接物、处世治事的好坏成败。因此，曾国藩在强调静字的同时，还主张要有平淡的心境。他说：“思胸襟广大，宜从‘平、淡’二字用功。凡人我之际，须看得平，功名之际，须看得淡，庶几胸怀日阔。”并表示要“以庄子之道自怡，以荀子之道自克”，要把“世俗之功名看得平淡些”。因为他认识到，一般人之所以胸襟狭窄，全是物欲之念太重，功名之念太深。更具体些说，则是私欲困扰于心，精神无安静之日，自然也就每天都觉得有不愉快的心境。他这里所谓的宜在“平、淡”二字上用功，即是要使心中平淡，不致为私欲所扰乱，务使精神恬静，不受外物之累，使自己置身于物来顺受，然后可以处于光明无欲的心境。

所谓改过，拿曾国藩自己的话来说，就是一个人，如果在心境上不能平淡，则究其所以未能平淡的原因，然后在这个问题上痛下针砭，去反省、去改过。为此，他在一生中坚持写日记，把每天的所作所为，如实地记录下来，认真反省。综观他写下的一百多万字的日记，其内容有相当一部分是自艾自责的语句。譬如，他在朋友家中见到别人奉承卖唱之女子，“心为之动”；梦中见人得利，“甚觉艳羡”，等等。于是，他痛责自己：“好利之心至形诸梦寂，何以卑鄙若此！方欲痛自湔洗，而本日闻言尚怦然欲动，真可谓下流矣！”仅在1842年冬天，他就连续一个多星期，写下了诸如说话太多，且议人短。“细思日日过恶，总是多言，其所以致多言者，都从毁誉心起”；“语太激厉，又议人短，每日总是口过多，何以不改？”等语。对于友人的忠告，曾国藩则强制自己虚心接受，力求改过。邵蕙西曾当面指责他“交友不能久而敬”、“看诗文多执己见”、“对人能做几副面孔”，他视为“直哉，吾友”并决心“重起炉冶，痛与血战一番”。此外，他所做的铭联箴言以及格言警句单字等，大部分体现了他要借以提醒自己不忘改过、立志自新的精神。

经过多年仕宦生涯的曲曲折折，晚年的曾国藩总结出十二条治心经，认为终生守之而不改，这就是：

无贪无竞，省事清心，一介不苟，鬼伏神钦，战战兢兢，而死后矣，行有不得，反求诸己。手眼俱到，心力交瘁，困知勉行，夜以继日。此十二语者，吾当守之终身，遇大忧患、大拂逆之时，庶几免于尤悔耳。

曾国藩人生启示录：人非生而完美。你要每日德业兼修，不断进取，最终成为尽善尽美者，使你秉性圆满无缺，声名显赫。凡完美之人有如下特征：趣味高雅，才智精纯，意志明晰，判断老练。凡臻善臻美者总是言语明智、行为谨慎、小心翼翼的。有的人永远难以臻于完美，总是缺点什么。另外一些人则需要很久的时间来修养才能初见成效。

2.血诚无私，胸怀坦荡

曾国藩箴言：惟天下之至诚，可以破天下之至巧。

“待人以诚”，应该是所有为官为将为领袖者的一项基本品德。待人以诚，则人也可能待己以诚，这叫做以诚换诚；即使少数人不以诚待己，也终会遭到舆论的谴责，使之怵然省悟。如果待人以权术，恃盛气，挟私见，也可能得势于一时，但最终会遭到历史的唾弃。

从曾国藩早年的政治生涯中，便看得出坦荡至诚的本性。咸丰初，皇上下诏，要求臣子们上书直陈政书，颇有大干一场的架式。臣子们果真指陈时弊，各抒己见，一时纷纷纭纭，奏章不下数百件。但皇帝却没把自己的命令当真，更没把这些奏章当真，大多数这样的奏章都被束之高阁。血气方刚的曾国藩面对这种情况，颇为生气地说：“书生之血诚，徒以供胥吏唾弃之具！”意思说，臣子们一片至诚忠心，到头来一无用处。这等于直接向皇帝表明了不满。1853年正月，曾国藩出办团练，在一封公开信中说：“自度才能浅薄，不足谋事，惟有‘不要钱，不怕死’六字时时自矢，以质鬼神，以对父君。”“不要钱，不怕死”，是他的“血诚”的重要内容。后来，他失败于靖港，在向朝廷的请罪折中信誓旦旦地说，虽然挫折，仍当“竭尽血诚，用尽全力处理”。

曾国藩一生正是秉着这股“血诚”来与太平军和捻军纠缠的。他于咸丰十年感慨万分地说：“江河日下，何时停止。”又说：“精诚所至，金石为所，鬼神亦避。”他简直把“朴诚”当作医治社会弊病的一付“良药”。

塔齐布是湘军中少有的一名满族将领。曾国藩发现塔齐布骁勇奋发，习苦耐劳，深得兵心，就多次上奏举荐他。在一年多的时间里，曾国藩连续保奏他为参将、副将，直至担任提督，成为湘军中的一名主要将领，曾国藩得力的左膀右臂。而充满“血诚”的塔齐布也知恩图报，屡建奇功。

对自己手下将领如此至诚至信，使湘军将官感动万分，更加愿意为主帅出生入死，效命疆场。这支忠勇血诚的武装力量最终成为曾国藩最大的政治资本。

曾国藩更处处以“血诚”要求自己的下属。他说：“大抵有忠义血性，则四者相从以俱至；无忠义血性，则貌似四者，终不可恃。”

1860年9月16日曾国藩给胡林翼的信中，引用了一个老僧的话：“惟忘机可以消众机。”机者，奸巧欺诈之心也。曾国藩提倡待人以诚，以诚换诚，“去伪而崇拙”，认为“惟天下之至诚，可以破天下之至巧”。他还教导其弟国荃要对左宗棠真心相向。处世如此，对待下级、带兵统将亦如此，他认为“驭将之道，最贵推诚，不贵权术”，“不挟私见，终可为人共谅”。

待人以诚，则人也可能待己以诚，这就成了以诚换诚；即使少数人不报以诚，也终会受到舆论的谴责，使之悚然省悟。如果待人以权术，盛气凌人，挟持私见，只可能得势于一时，但最终会遭人唾弃。

曾国藩大力提倡“诚”，并还在“诚”字之前冠以一个“血”字，谓之“血诚”，强调“诚”必须出自内心，达到极致，有极端诚实之意，也有对朝廷忠诚之意。

有这样一则故事，说的是曾国藩教李鸿章为人要“诚”。

曾国藩总是每早六点开饭，且要求幕友同吃。李鸿章刚入幕，不习惯这种生活方式。一天，他以头痛为由未来用餐，曾国藩不断派人催请，自己则停筷等待，李鸿章只好起床就食。曾国藩正色告诫道：“少荃（李的号），你既来我幕，我有言相告；此处所尚，惟一‘诚’字而已。”席间再无多话，李鸿章深受触动。

曾国藩把人心诚伪作为人的基本品格来认识，认为只有诚实的人才能和他交往，才能有信誉可言。

穆彰阿对曾国藩早年有知遇之恩，曾发达后对穆也极为感激。即使在穆被罢斥后，曾每过穆宅，总不免感慨一番。二十年后，曾赴任直隶总督前，进京陛见时，还专程拜访穆宅。后来曾赴天津办理教案，恐自己再无机会进京，又专门写信令其子曾纪泽再次前往穆宅，向穆彰阿的儿子萨廉致意。

正因为这样，曾国藩特别讨厌那些狡诈的人。曾国藩在两江做总督时，官署中有一个很高的亭子，凭栏远望，可以看到官署的内外情景。一天，他在亭子中徘徊，看见有一个头顶戴着耀眼花翎的人，拿着手板，向仆从做着苦苦请求的样子。仆从摆手拒绝他，举止非常傲慢，那个人无奈地离去了。第二天登亭，又看见那个人，情景和昨天一样。第三天，看见那个人摸索袖中，拿出一包裹着的东西，弯着腰献给仆从，仆从马上变了脸色。曾国藩看到这里，心中有点疑虑。过了一段时间，到了签押房，仆从拿着手板进来，通报说有新补的某位监司求见。曾国藩立即让请进来，原来就是连日来在亭子上所看到的向仆从苦苦哀求的那个人。问他何日来这里的，答说已来三日。问为什么不来进见，则支支吾吾不能对答。曾国藩对监司说：“兄新近就任，难道不缺什么办事的人吗？”监司回答说：“衙署中虽是人满为患，如果您要是有推荐的人，也不敢不从命。”曾国藩说：“那好。只因这个仆从实在是太狡诈，万万不可以派以重要的差事，只让他得一口饭吃就足够了。”监司点头称是。于是召那位仆从进来，严肃地对他说：“这里已经没有用你的地方了，现特推荐你到这位大人处，希望你好好侍从新的主人，不要怠慢。”仆从不得已，只好弯一条腿以示谢意。

清朝朝考选拔贡生，取得知县的官位，以到一省的先后作为补缺的顺序，授予职位后就去拜见吏部的负责管理签发授职凭证的官员。一旦取得了授职凭证，没有不立即前往赴任的。曾国藩做侍郎的时候，有两个门生，都取得了直隶知县的职位，同时去拜谒曾国藩。曾国藩问他们赴任的行期，其中一人为杨毓鄃，就回答说：“已经雇好了车，马上就要动身了。”另一位则说：“还得等待准备行装。”曾国藩怀疑杨毓鄃为奸巧的官吏，很快又听说先去赴任的却是另外那位，因而感叹地说：“人真是难以看透啊！杨毓鄃所回答的，正是他拙诚的体现。”曾国藩后来多次写信给直隶大吏，赞扬杨毓鄃的贤良。后来，杨毓鄃又到曾国藩那里，曾国藩问他上司对待他怎样，杨毓鄃回答说：“上官待属吏很好，待毓鄃也好。”曾国藩大笑说：“你真诚实啊。好，好。”杨毓鄃后来做官至大名知府，另外的那一位却因事被参劾。正如曾国藩所说，杨淡于宦情，曾国藩做直隶总督时，欲委署道缺，竟辞归。于是赠他一联，写道：“已喜声华侔召杜，更看仁让试乡闾。”

曾国藩这种崇尚拙诚，反对巧诈的待人品格，使他的周围聚集了许多忠直廉敬之士。

曾国藩初办团练时，手无一兵一卒，而他却能成为江忠源的楚勇、罗泽南的湘勇、王錱的湘勇这些势力的精神领袖，并且在湘军的逐渐发展过程中，大批湘籍非湘籍的人材为曾国藩所用。湘军将领，除极少数如塔齐布等出身行伍外，绝大多数是原先不甚得志，僻居乡间的士人，他们独尊曾国藩，除了志向相同、思想相通之外，曾确实有过人的人格力量。这一人格力量产生于他极力提倡并躬行实践的“诚、恕”两字，即“待人以诚，待人以恕”两条。

曾国藩曾经说过：“驾驭将领的方法最重要的是拿出诚意。”又说：“君子的行为没有比用忠诚倡导天下人更大的事了。”他曾给李申夫一封信，谈到用兵应当以诚实为根本时尤为恳切，他说：“用兵的时间长了就会产生骄傲和怠惰的情绪，有了骄傲和怠惰的军队没有不败的。‘勤’字所以能医治怠惰，‘慎’字所以能医治骄傲，因为在这两个字之前，须有一个‘诚’字作为成立的根本。立志要把这件事了解得透彻，办得彻底，精诚所至，金石为开，鬼神也要回避，这些就在自己的诚心了。人生来正直，与行伍交往尤其珍贵。文人的心多弯曲，多不坦白，往往与行伍水乳不相融，必须完全去除歪曲私心，事事推心置腹，使武人坦然无疑，这就是接物的真诚。以‘诚’字作为根本，以‘勤’字‘慎’字作为手段和工具，也许会免于大罪，免于大败。”

真诚本身就是一种魅力，也是对自身的一种自信。做人和交友能够胸襟坦荡，虚怀若谷，就可以使人与人之间以诚相待，互相信赖，博取人们对你的支持和真诚相助，事业就有成功的希望。

曾国藩人生启示录：如果不能以诚待人，总是言而无信，不仅说明人格卑贱，品行不端，而且也是一种愚蠢的短视行为。这时，即使你说得头头是道，极为充分，人们也会对你产生一丝不信任的念头，这会破坏你的形象，影响你的事业，让你一事无成。守信不是为了别人，而是为了你自己，不是别人从你这里得到了利益，而是你从别人那里得到了好处。